首楞嚴經義疏釋要鈔卷第三

長水沙門　懷遠　錄

二破妄顯真二初責躬遭難。

△請益則起者彼文云侍坐於先生先生問焉終則對請業則起請益則起注云益謂受說未了欲師更明也。

△更端則起者彼云侍坐於君子君子問更端則起而對注云謂異問之端倪故敬而起對也。

△儒有居與汝言者論語孝經皆有斯語。

△從法空體者表法說也即不動真際示十界身普益眾生也。

△肉袒者即西國以卑見尊之禮也。

△覆左露右者表覆權顯實也。

△荷大法等者荷即擔荷也自證非權非實之理即是自荷也能起而權而實之化即荷他也今阿難自荷荷他同入祕密藏中非重擔耶。

△胡跪者効胡人而跪也。

△地能生養萬物故表理也。

△合掌表權實相即也。

△冥符契合也。

△俾悟入者智度大海信為能入。

△斛飯子者斛飯即淨飯次弟也然有經中又云阿難是白飯王子故彼文云尼休王有四子一名淨飯王有二子一名悉達二名難陀二名白飯王亦二子一名阿難二名調達三名斛飯王亦二子一名摩訶男二名阿那律四名耳露飯王亦二子一名䟦提二名婆敷各隨經論出也。

△見惑除者已斷八十八使見惑得初果也此惑能障見道故云見惑即真見道所斷之惑也又見即是惑因邪起見故。

△俱生在者猶有十使思三界分為八十一品斷之此惑障於修道以難斷故分為九地欲界一地自分九品謂上上品能閏兩反生死上中上下中上各閏一反生死中中中下共閏一反生死下上下中下下共閏一反生死此九品共閏七反生死即七往天上七來人間若斷前六品盡證斯陀含果斷下三品盡證那含果餘有色界四地謂初禪二禪三禪四禪無色界四地空處識處無處有處非非想處地地各分九品八地共有七十二品若斷盡即證羅漢也。

△大教所指示處者即一實相印也即今經所顯如來藏理也有本作詣字者詣至也即不知真際至極處也。

▲二請示修行。

△奢摩他路者教能詮定即教為定之路也定能顯理即定為理之路也今請說妙定即因教為路而得發定即奢摩他之路若即指定為路是奢摩他即路單言止者圓融之定即一具三也。

△阿闡提此云無信根亦飜無欲謂不樂欲涅槃也由無信故不能成就善法故曰焚燒善根故知萬善以信為首是入法之根本眾行之先容華嚴云信為道源功德母長養一切諸善法左傳云信不由喪質(智音)無益也苟有明信㵎溪沼沚之芼蘋繁薀藻之菜潢汗行潦之水可以薦於神明可以羞於王公今此人撥棄世出世間因果永滅善根故曰闡提亦飜多貪謂貪樂生死不求出離也。

△五體表五蘊。

△地表實理即表以智照五蘊空證圓常理也。

△翹佇者翹懸也佇待也懸懸待望如來如來慈音開示誨教也。

二如來現瑞。

△法利者將示如來藏心無上法利也。

△聲色用中無非智體者聲色之用皆從無漏智性顯發故得若聲若色當處絕待全是本智即一色一香無非中道古師云用則波騰鼎沸全真體以運行。

△種種者青黃等色表眾德也。

△三世間者眾生世間五陰世間器世間佛為總化之主故曰佛世間也。

△不離本覺者迷本覺故為三世間世間無性即是本覺也。

△無明堅厚土石成形者無明堅厚似土石之堅確也又內由堅執外感土石之形智定鎔時無不亡泯百年之暗一燈盡除。

△拔除也。

△六種如華嚴者謂吼擊震起動踊一一各三吼徧吼等徧吼餘皆倣此即十八變也。

△六情妄隔等者由眾生六情妄隔故外感國土差別本智或融詎能隔別故曰開現或可六根取境各各分限所謂聽不出聲見不超色等似國土之殊形也一相若反六用通同似國土開現也。

△誰為自他者智起則物物咸真理顯乃高下無別。

△因果不二者九界即佛界也。

△無明即明者迷之生死無窮悟即廓爾解脫迷則三道流轉悟則果中勝用又三千在理同名無明三千果成咸稱常樂故云皆住本國然今現土土是寂光以表大眾將取三德真土以此經正顯如來藏體三德妙常故也七既如是身亦非低尊特說經無所惑也。

△第三末經是此所表者下云一切世間諸所有物皆即菩提妙明元心心精徧圓含累十方寧有方所了然自知獲本妙心常住不滅等。

三正為開示三初總斥不了。

△常等四倒者此無常計常不樂計樂不淨計淨無我計我此凡夫眾生著榮四倒二乘不知本具常樂我淨而但著無常無樂無我無淨之枯四倒也。

△無始無明等者從無住本立一切法由法牽生分別事識起惑造業網以為種。

△種必有果者由貪愛煩惱為能熏本識為所熏故得業惑種子起成現行蓋是過去造業為因招感現今苦報為果於苦果身中又造種種業因招引當來苦果故云子子相生等斯則過去二支因現在五支果現在三支因未來二支果三世輪迴無有斷絕如線貫珠也。

△經云即涅槃經也本識為法因諸法即為果此諸法必依藏本識中故曰諸法於識藏由諸法作本識因本識得生即為果此本識必依藏諸法中故曰藏於法亦然此則本識能為諸法因亦為諸法果諸法能作本識因亦為本識果故云更互為果性亦常為因性也一蔀生三子喻惑業苦不相離也起惑必造業業必招苦理如然也起信云動則有苦果不離因。

△五道即三途人天。

△心行理外者背中道故迦葉云我等自此已前皆名邪見人。

△殺者能殺法身慧命故。

△通途即大達也即失妙奢摩他路也二乘教理迂僻故云幽徑。

▲初示妄源。

△無始者無初始也從來未曾悟故說妄無始斯七種生死中名流來生死此不可窮詰初際。

△攀緣者攀外六塵於內分別也下云聚緣內搖趣外奔逸造業受報塵沙劫波莫能遏絕者無不由此攀緣妄想以為其本保愛此法為自性者深為誤也經云若有一法勝過涅槃我亦說為如夢如幻何況執此虗妄相想為身心也。

△吁歎聲也然則法無彼此得失在人如人覽鏡不觀鏡體團圓內外明潔却取像之去來以為鏡者誤之甚矣今所斥者有斯人也苟能體像是全鏡之像則無像而不是於鏡鏡是全像之鏡則無鏡而不具於像此則法界圓融本來俱現即是無始菩提元清淨體若得此意方見佛之本懷方免偏指之失方於行者不遠而得矣。

▲二示真源初正示。

△無始菩提涅槃元清淨體者性德三因也無始者本具也本有性了因故云菩提本具性緣因故云涅槃本具性正因故云元清淨體如斯三德性本具足非新非故無去無來但迷時全修在性故即三道流轉悟則全性成修故則果中勝用豈同權宗說菩提心是無常耶。

△識精者精者揀麤為義即梨耶也然此識體即是無常故曰元明又識精者心性也。

△能生者由斯理性三德不守自性隨其染緣成九界法事法既起真性即隱而不彰故曰緣所遺者如迷東為西東即為西所覆也。

△對法經即阿毗達磨經也。

△界者性也。

△一切法等者十界所依故故起信云所言法者謂眾生心是心則攝一切世間出世間法此心若隨染緣即有六道依正之法隨淨緣即有涅槃三德之法。

▲二斥迷。

△含褁無餘者寂照含空故也華嚴云一切眾生及國土三世悉在無有餘。

△日用罔知者易曰百姓日用而不知。

△持珠乞丐者妙經云譬如有人至親友家是時親友官事當行以無價寶珠繫其衣裏是人醉臥都不覺知往至貧里求乞衣食等彼明結緣下種之後為無明酒醉脫著二乘馳流五道自亡法財不能取用此明本有當心不能認得抂入諸趣也。

△懷寶迷邦者論語中文陽貨謂孔子曰來予與爾言曰懷其寶而迷其邦可謂仁乎曰不可好從事而亟失時可謂知乎曰不可日月逝矣歲不我與孔子曰諾吾將仕矣意謂孔子有才知而不仕是懷其寶也善於治國之道不執政事是迷其邦也意欲夫子仕我故答曰諾吾將仕矣今借彼語以況本有圓常之性而不認取却自流迸五道栖栖不及誰之過歟。

△躓困也。

二正權真妄中四別推心見。

△汝目可見者疏二解一以目為所見意云汝目在汝面上顯然令我可見二以目為能見故云目實可見我奉相。

△固執既深者自無始來確執此心為己心性沙數算之不及故曰河沙叵算。

△相想者相即六塵想即分別妄心第六識也此是虗妄相家之想也。

△惑者迷也相起性隱故云惑汝真性然全所覆為能迷也。

△嫡生者正后所生也又嫡親也非螟蛉也。

二顯示真心疏二初示心體。

△真心之體本周法界者體量也。

△非妄非真絕言離相者離過也。

△能攝一切等體德也。

△非妄非真者是非雙絕也中論云若法為待成是法還成待等下云言妄顯諸真妄真同二妄等。

△絕言等者論云從本以來離言說相離心緣相下云非風非火非六根非十八界非智非識等斯則口談辭喪心緣慮亡也能攝一切等起信論也。

△世間即六凡。

△出世即四聖此則十界依正不離自心也下云一切世界因果微塵因心成體又云諸法所生唯心所現。

▲初舉義標門。

△三大者體相用也。

△二門者即真如生滅也此二門即寂照二法照故三千俱假無一法而不立寂故法爾空中是法咸泯寂照平等即是一心初真如門即一心之體照而常寂也即泯相顯實門唯就理說即頓教義一切事法到此門中無不真實如眾器到於燄爐咸成一體然一言真如有二種一依言真如即以言說詮辨真如之相令人生信二離言真如唯與觀智相應。

△唯體大者論云是心真如相即示摩訶衍自體義故二生滅門。

△彰染淨者九界染佛界淨。

△明體用者非寂非照為體而寂而照為用。

△顯真妄者諸幻滅盡覺心不動名真幻相虗假名妄。

△論因果者餘塵尚諸學明極即如來。

△有修證者空所空滅故名修寂滅現前故名證。

△或破會者斯是前塵虗妄相想故名破生滅去來本如來藏故會。

▲二會二相。

△治生等者治生產業是差別事法如斯之法全真所成法法皆妙故與實相不相違背。

△己界者即自己一念也。

△眾生者九界眾生也。

△佛者究竟覺也意顯己之一念及彼彼眾生心與諸佛究竟果理實無高下不思議一也故華嚴云心佛及眾生是三無差別二別示經意二初略指二廣釋三初通示諸教然根利鈍執輕重約人皆通橫竪(云云)乘頓漸即約行約理教權實即約教此四在今經則皆圓實。

△理須破斥者為執重者破令情盡方辯真妄如何難正認妄為真若便與指為真時即助彼倒執益其上慢以但見像猶未識鏡故。

△苦藥等是尚書語。

△瞑眩即冥昧發動之貌。

△厥其也猶良之馬舉搖鞭影即歸正路若駑駘之馬徹骨方調。

▲二廣釋相中初破妄顯真諸法所生唯心所現性一切心實有體性是顯真。

△不同前塵分別影事即揀妄。

▲三總結申歎。

△維摩法華皆有此意者然法華破三顯一似破汝等所行是菩薩道決了聲聞法是諸經之王是會也淨名以三破小以圓斥三即破貪恚癡性即是解脫罪性不在內外中間亦不常自有如其心然罪垢亦然及文殊與諸菩薩說不二法門等並是會也。

阿難申疑中初發心修行疑。

△寵弟者寵愛之弟也。

△恒沙國土承事諸佛等即弟子顯本義今經法華後說可誠證也。

△難行法事者自利利他捐身折骨拔苦與樂之事也。

▲疏初引涅槃。

△發菩提心者菩提智果發心希求此果即菩提之心也。

△不是佛性者不是正因佛性也。

△先有佛性者本具正因性也。

△何故復有初發菩提心者以權教修緣了難也。

△佛言下是佛順師子吼問為赴末代機宜說緣了性是無常也此心雖念念滅謝若能運運修之不已亦能至於菩提智果涅槃斷果故云亦能破暗等若實教說本有三種三理元徧如前文云無始菩提涅槃元清淨體達性成修修三亦徧欲示眾生本有正性且示正因體徧為赴末代一類眾生宜聞帶權之說故佛覆實緣了述權緣了也。

▲二合今教今阿難執能造善惡之心念念生起正同涅槃似無常修得緣了佛性難常住正因佛性也。

△不辨三因常無常者阿難不知發心修行是緣了而却以斯難正因常徧也蓋不辨緣了無常正因常也尚未識正因常住豈況更識三因俱常然在今經必須三俱常住如來善巧漸次示之爾疏語甚略細研記消可以意得。

▲三無心土木疑中。

△發明者分別也意云若此分別之心不是我心者我乃無心全同土木也又發門即開發明顯也若如來開發明示云不是我心者我乃無心也。

▲二總結請。

△離此覺知者覺知即分別也離此現前覺了能知心外別無有心也然此眾生在迷理須破折洎乎認得其實相即方知一念即具三千無欠無餘故金錍云阿鼻依正全處極聖之自心毗盧身土不逾凡下之一念。

△不早辯者繫辭云(坤卦文也)由辨之不早辯也。

二如來正顯二初約現法隨緣以顯心。

△欲令心入者即圓融定慧之心也。

△入者契入也。

△無生法是理。

△忍是智得此智時了一切法無不是如印可決定名無生法忍今經第三漸次得此忍也。

△以手摩頂者手智也頂理也將發圓智契入無相寂理故摩頂也。

△通達一切法門者初破無明顯法性時所有百法明門一時開現也明門者明者慧也門者通達也得此忍時於多百法門而得自在於剎那頃證百三摩地應百界化生等然斯即是三德開發也謂發一切功德發一切智慧發一切境界故名通達。

△總標色心者諸法雖多色心包盡是凡聖因果染淨等法也。

△不守自性為因等者由心本具隨緣之義能造十界依正故所造法全能造心故云唯心十界依正既唯一心一心豈存能所方知心外無法唯是一心然造有二種一者理造即性本具故名造二者約事名造良由理具方有事用也。

△無始妄想者根本無明也。

△凡聖總該者世間因果即六凡出世因果即四聖。

△別指依報者竪則四土相望論淨穢橫即土土論淨穢(云云)。

△亦通轉者一切因果一切世界微塵也。

二正顯妙淨明心。

△三德具足者淨即解脫明即般若心即法身即一而三故稱妙亦可妙對法身。

△不能變動者以隨緣即不變故若隨染緣時全體為染者則不能隨淨緣成淨法也良以正隨緣時體不變故能為一切法所依也。

初就執定其有性。

△覺觀者語之加行也初心在緣名覺細心分別名觀即覺麤觀細也。

△思惟尋伺者思惟即分別也尋伺謂尋求伺察也即覺觀也又分別即心王覺觀即心所。

▲初例對五塵顯。

△因聲分別者由聲境牽故方起分別此明了意識取現量也。

▲二單就法塵顯。

△見聞覺知者見即眼聞即耳鼻覺即身知即舌意意云五塵不對之時有此分別性者亦非自立蓋因法塵影象而起。

△明了不行者不對五塵故明了意識不起也。

△在獨散位者獨散意識比度生解取落謝塵也。

△同五所取者即明了隨前五識取現量境也初塵亡體在容是真常。

△何必求人者勉其取捨以智自裁也故南岳云但向己求莫從他覓覓亦不得得亦不真終是他心不知自性自性清淨即是法身猿猴念念躭著紛紜害馬念念狠戾不調也疏引楞伽及下文並是第八識今證意識者以細況麤也。

▲二釋成。

△皮之不存者皮喻六塵毛喻心也文出左傳。

△法身斷滅者真性即是法身汝若執隨境之心為真性者塵滅心滅非斷如何四彰其自失。

△默然自失者無語申通故默然也知執妄非故自失又失前所執緣心故云自失。

初正顯失疏二一釋名相。

△滅受想者滅其領受想念心所法也即滅盡定也。

△能從一禪至一禪者從初禪修念念無間已至二禪二禪念念無間至三禪等故云次第。

△能成無漏者修此定時善能調伏漏心不起隨所修禪悉知虗假不起著心發真空慧斷諸煩惱隨所對境不生見著如此修心三漏永盡名為無漏初唯簡凡夫釋。

△未到定者未到初禪也亦名中間禪位位皆有此名。

△隨禪感果者本是有漏有著心修隨於禪中發支林功德時忽生愛著即隨定功力感生諸界如修初禪方便時有二種心一麤心住謂方便修習漸漸虗凝不復緣慮二細心住其心泯泯轉加微細也或正得此麤細住時或將得時皆有持身法起此法起時身心自然正直坐久不疲等於是若生味著心即感生未到地中諸禪亦然也。

△滅盡定者滅六全分盡七染分也。

▲二通簡三乘釋。

△亦可別斥前之九定者即滅受想等小乘無漏定也。

△俱是不了者未得大乘中道無漏也。

△過三有者過界外三有也然修心有異感果遂差若凡夫修則不能厭患世間但求禪定中樂及以果報生見著心等即名有漏心修也二乘即無漏心修菩薩亦有漏亦無漏心修佛以非有漏非無漏心修等廣如禪波羅蜜說。

▲二出所以。

△若了真妄者知真本有達妄元空也又了達真妄平等但有二名也。

二破妄見明真見中疏初明次第。

△見有正邪者依理起見名為正見依妄起見名為邪見。

▲二會二文。

△明心則約見而辨者即用以明體也(云云)。

▲初正敘。

△身心不相代者身不能代心也。

△未染大乘法服者即以一心三觀為衣能蔽三諦上感能莊嚴三身即是著如來衣也。

△法食者即法喜禪悅食也於食等者於法亦等於法等者於食亦等即以煩惱為薪智慧為火以是因緣成涅槃食。

▲二喻顯。

△雖有多聞等者雖聞大法不修理定終無所證故云與不聞等。

△如人有目等即般若經日喻觀目喻止止觀並修達種種事即實相故故云見種種色即真善妙色也。

△大論以多聞對慧此以多聞對定者以圓融之行定慧體一但以多聞助止觀行也。

△是所說應受者如說如行也。

二述迷求解。

△煩惱者煩者擾也惱者亂也擾亂有情常處生死也煩惱當處是障即持業釋若對所知竪論即四住煩惱名為通惑見思亦名我執分別我執俱生此惑親迷且迷第六識心也若如疏云發妙明心是除煩惱障者即該五住煩惱與所知障齊但約迷理名煩惱障迷中道智名所知障也。

△所知障者竪論即由無明覆根本智於所知理不了名之為障即所知之障依主釋慈恩云所知不是障障所知名為別惑見思也。

△擾惱不生無煩惱障。

△業性不結是無業障誰為生死是無報障。

△誰為涅槃是無三德此則德障一體相名都泯法界獨朗是曰寂常心性。

△無上覆者孤幼也。

△權實父母者權智幹事即父也實智長養曰母。

▲初放光灌頂。

△萬字者表平等理為萬法之本光表從體發於見用。

△必受安樂者三德具足究竟真樂也下云安樂解脫。

△天樞者即則天時於端門外立一所以銅鑄廣一丈二尺高九十尺狀似今之幢也上列日月星象并有字標額上以銀為蓋下以銕為山義似璇璣玉衡之類以紀德也。

△無漏淨眼普見十方者眼即智也謂圓照十界機也。

△智果同者佛佛道齊也。

△乘因不二者同乘一實到如來地也微塵如來一門超出妙莊嚴路則諸佛已乘菩薩今乘未來當乘故曰不二。

二許為宣說。

△建大法幢者圓頓大法超出偏小故名曰幢幢者高顯之貌。

△建大義者無上妙教盡未來際自利利他脫苦得樂故也。

△十地隔羅縠者有一分微細無明也。

二答由。

△染部捺陀此云上勝金。

△觀經疏即遠法師疏也。

△赩者盛貌文選云瑤草正翕赩注云翕赩盛鬱貌。

初告語。

△實言告汝者先按定令諦信也佛具五語不誑眾生。

▲二正例。

△例我拳理者理道理也。

△均同也今以汝眼類例我拳義理均否。

△唯然者唯即應諾之辭老子云唯之與阿相去幾何注云禮對曰唯然者如是也順許之辭也。

▲二驗。

△所以者何者所以非見全無者何也五通見黑無別應立量云盲者眼根是有法是見故為宗因云能見暗故喻如有眼見暗有眼見暗既是見無眼見暗亦是見初牒向執情。

△忽得眼光者或得金錍決膜重發勝義照了前塵故曰眼光常情所見咸謂是眼見也。

△燈之與眼但是見緣者此二秪是瑜伽九緣二緣也眼即根緣燈即明緣也。

▲三結歸心見。

△餘是助因者燈眼是發識助緣也。

△令知其根本者已知見之根本須是心也。

△未辨真妄者猶未辯折此見是真是妄也二廣約諸相辯釋中初阿難佇佛慈音。

△羝羊者語出周易如羝羊觸於藩籬進為身礙退被角違即進退不得之象類似阿難取捨難明也故茲默請覬佛開示也。

▲初如來問悟因由。

△鹿苑者梵云波羅奈此云鹿苑亦云鹿林即先王養鹿之苑囿也(云云)。

△五人者即世尊修道時遣內族三人外族二人給侍太子後疑世尊所修不真遂皆捨去入此苑中修外道法故佛先度也憍陳如是姓此云火氣阿若多斯云解是名也。

△相次捨去者內族三人執樂為道即摩訶男婆提婆敷見修若行謂為非道忍苦不禁捨之而去外族二人執苦為道即憍陳頞鞞見食乳麋乃云太子敗道喪志遂捨而去。

△三轉者一示相轉謂此是苦此是集等二勸修轉謂此是苦汝應知此是集汝應斷斯是道汝應修斯是滅汝應證三作證轉謂此是苦我已知汝應知等(云云)。

△說生滅四諦者所謂若則三相遷移集則四心流動道則對治易脫滅則滅有還無此最麤淺屬小乘也然凡有四種四諦一生滅如上二無生謂苦無逼迫相一切皆空故集無和合相因果俱空故道不二相無能治所治故滅無滅相法本不生今則無滅故三無量謂苦有無量相一界尚有無量況十界邪集有無量相者貪瞋癡種種心種種身口集業等道有無量相者謂折體巧拙方便曲直等滅有無量相者如是方便滅見滅思惟滅塵沙滅無明等四無作謂皆是實相不可思議非但第一義諦無若干一切皆無若干迷為苦集悟為道滅今疏且約權小說故屬生滅若以開權後經及下敘悟須在無作。

△別指集諦者集即見思煩惱分別煩惱八十八使見惑俱生即思惑。

初標所悟。

△我今長老者此人最有年齒也凡諸經列眾若約年齒即列陳知為首若約慧解即列身子為首又但有德行皆稱長老如經中稱阿難為長老。

△獨得解名者最先解故感諸天在空證云陳如先解。

△生空者由不執五蘊得眾生空也。

▲二述解二一述客義。

△俶裝者文選云簡元辰而俶裝注云俶始裝而行也。

△攸往者所往也易曰利有攸往然據圓人不斷五欲而淨諸根三道即三德無明即明豈同客之去來塵之搖動但以無動而動無去而去即不礙圓意也。

▲二述塵義。

△清陽目也。

△發明者照現也喻觀智也。

△塵惑微細觀智斷之。

△主空喻真性者近言即偏真法性據經遠言即中道真如佛性也須敕陳如說客塵義者欲令深達即體之見本來常住無去無來故佛善巧適時御物蓋知陳如所悟法門最堪引接故令部折以為阿難所悟之筌也又緣在此人也。

初引手問答。

△屈五轉指等者欲示見性不動故舉手以示也然前問悟因由科中云舒兜羅綿網相光手二句經文合在斯出(云云)。

▲一就見推窮已下經疏並可見眄斜視也總責意者蓋責阿難汝今既能認得見體動靜雙絕顯手自有傾搖云何前來却認攀緣擾壞之心以為真性認像失鏡過莫大焉不但汝之一人如此一切眾生無始至今認生滅妄想於是執身執境輪替罔休有將此文是責阿難不合見手開合見頭搖動者甚不便也佛意且令阿難明識真妄一則經文大緊二則第二卷中如來示匿王身自遷改見性無動又示阿難諸境自有還滅見性無遷並是孤起但作如來許今認見之見責彼前文認妄之非也請細詳(此下入第二經)。

初述阿難願辨真妄以此段經無阿難問辭但是集經之家敘述阿難所懷之事也。

△泰然者安然暢泰也。

△真妄虗實者真實虗妄也。

△二發明性者希覬如來為我開發明示何者是真實不生滅性何者是虗妄生滅之性也以阿難因聞阿若多說客塵之義解知見性無動遂疑現前見性為便是真為別有耶而不發問者但以屢扣佛慈深蒙指誨內慚暗短未體大猷況以師嚴道尊莫敢容易發言賴得匿王發與斯旨。

初引外敘疑。

△自然見者此人計道不須修但八萬劫若盡自然解脫如擲縷丸於高山線盡自止迦旃延毗羅胝子即六師中二人也。

△發揮者發趣揮揚也語出孝經序。

△諸有漏者通該未發圓解未證圓理皆名有漏。

△狐者妖獸也玄中記云千歲之狐為婬婦百歲之狐為美女述征記云風勁河氷始合要須狐行。

二問答未滅知滅。

△新新不住者滅而復生生已復滅故曰新新。

▲三問答先幼何貌。

△已從衰老者漸漸改易已至衰年五十已去並曰衰年。

△未巾冠者十五曰童即未束髮加冠也山無草牛無角皆曰童近於衰耄即惛忘也八十曰老九十曰耄今近於耄年也。

△觀五十時宛然強壯者反觀年五十時雖曰衰年比今六十已高其五十上宛似強壯意顯衰弱今又甚也。

△微細四相者即一剎那心具生住異滅也不同一期四相故曰微細此一晝夜凡有六百三十八萬剎那。

疏正述中。

△秖於生滅了不生滅者不離秪今之見即是性淨明心也如波即水故圭山云識如幻夢但是一心秪為根機未堪故須漸破漸會方於物物咸見真常方便多門秪為逗機故也。

△相雖麤近者一往說云身變而見不動意則令了此見即是真常故云旨甚深微下云此見元是菩提妙淨明體肇師云聖遠乎哉體之則神道遠乎哉觸事皆真既知萬法本無去來故知見性元無生滅。

▲二引證。

△如自觀身實相者謂諸佛解脫當於眾生心行中求一切眾生相即菩提相以眾生與佛一如無二如故。

▲二問答見河同異。

△無異之語甚好思量者既言無異合知真妄體一是顯性常然亦非但見性無異直謂法法圓常故經云世間相常住又云治生產業皆與實相不相違背。

▲三斥彼置疑。

△皺者為變者有為則被行法遷變也。

△不皺非變者不是有為則不被行變。

△趣爾舉者意云俱是斷見外道隨便舉也。

初阿難乘違發問。

△若此見聞必不生滅者若此波斯匿王見聞之性必定常住何以世尊斥云自是前塵虗妄相想耶。

▲二竪臂以示此出倒見。

△首尾相換者上下相飜也肩處為首手處為尾今若以竪為正即手却為上肩却為下即是尾却為首首却為尾也故云相換也。

△一倍瞻視者垂手是正謂之為倒是一迷堅手是倒却言是正是倍迷也。

△以此驗之者以此見手正倒驗之也。

△正徧知者二乘非正非偏權菩薩離邊顯中正而非偏即邊顯中名正徧知初徵倒所在。

△古人作泯相解者意云名字尚無更將什麼號為顛倒正真抄云有正有倒是凡夫見無正無倒是諸佛見不約竪手垂手隨身不隨身以明但約子體不曾遷移竪則全手竪垂則全手垂但執相迷體故見正倒也。

△血脉不貫者既泯却正倒向下正辨正倒經文孤起義不連貫也。

三廣示倒相二初與悲敘其常說。

△佛興慈悲者悲能拔苦慈能與樂即拔阿難大眾無明之苦與常住真心之樂。

△天鼓者天帝宮中有鼓修羅若來則鼓中預自發聲云賊軍來也海潮無念而潮至不失其期。

△無緣者不是先謀後動但隨眾生根緣法爾自應也如鏡現像豈先念而方現耶然佛有三緣慈一眾生緣慈無心攀緣一切眾生而於眾生自然現益二法緣慈無心觀法而於法自然普照三無緣慈無心觀理而於平等第一義中自然安住。

△不待請者佛為法界眾生不請之友但隨根熟眾生自然而應如箭筈相當如鏡物相對。

△十一色者五根六塵。

△八識者前六末那賴耶。

△不相應二十四者謂一得二命根三眾同分四異生性五無想定六滅盡定七無想事八名身九句身十文身十一生十二老十三住十四無常十五流轉十六定異十七相應十八執速十九次第二十方二十一時二十二數二十三和合性二十四不和合性。

△五十一心所者徧行有五作意觸受想思別境有五欲勝解三摩地念慧善有十一信精進慚愧無貪無嗔無癡輕安不放逸捨不害煩惱有六貪瞋慢無明疑不正見隨煩惱二十忿恨惱覆誑諂憍害嫉慳無慚無愧不信懈怠放逸惛沈心亂掉舉失念不正知不定有四睡眠惡作尋伺。

△六無為者一虗空二擇滅三非擇滅四不動五想受滅六真如。

△五位者如上百法總成五位一是心二色三心所四不相應五無為既是唯心所現此之百法皆性本具無有一法在心性外照故百法宛然寂故一法不立寂照不二唯是一心故得生滅去來皆如來藏。

△無體可得者如波無自性唯一水故。

二通妨言。

△對妄立者以對妄法義立真如之名也以真如體即一心故離一心外無別真如體也斯則不但名假體亦全無也以為一心之所奪故如云水之濕性別無波之性也權宗不說一心故云體實今云一心所現豈一心外別有體耶。

▲初標指。

△心現身心者上是妙淨明心下是幻身妄心。

▲二責失或可遺失妙等三句經文對中真俗三諦可解。

△認悟中迷者動寂故為皆在大覺中也理本悟而生自迷也。

△正指倒處者妄身心也。

▲三敘妄。

△晦昧者迷暗也最初一念無明不了故曰晦昧論云由不如實知真如法一不覺心起說名為業內有無明妄想故外感頑空先現故曰為空由無明妄見與頑空互相摩觸互相交織故結成形色即有國土山河正報有情故曰色雜妄想想相為身也由是虗妄境界引起分別妄心覽取前境於內念念分別分別不息遂成分離取六塵境故曰聚緣內搖趣外奔逸。

▲疏二初對三細。

△汝見虗空徧十方界者妄見頑空稱法界迷也妄想澄凝則為國土堅確妄想知覺則成有情紛擾。

△空見不分者示其微細也見未派為六根八識空未凝相形狀體質故曰不分。

△業轉二相者晦昧是業相業者為因義最初一念為九界染礙之因也為空即第二念起也由內有妄見外感頑空也見即轉相轉前動心起成能見。

△互相待者妄見頑空一動一靜相形對待結成形色也境界畢具故曰現相。

▲二對六麤。

△前二麤者論云以有境界緣故復生六種相等前二即智相相續相義如玄談釋。

△遂成分離者即分離事識取六塵境各奔本境故曰分離所謂眼根取色耳分別聲鼻齅諸香等後二麤即執取計名也執則執著前境由堅執故但計善惡名字即起煩惱。

△煩惱道畢於此者此四麤是三道中煩惱道也後二麤即業苦二道也。

▲五結迷。

△緣而執受者根身種子屬正報故云內第六緣而復執受故有情有知覺山河大地屬依報是外境故第六但緣不執受故無知覺也。

二約喻結指倒相。

△目為全潮者但見一漚却目為全潮大海便謂已能窮盡大瀛渤澥也譬認妄為真也。

△百非者凡百有為無為事理染淨一切名相都泯也又百非者起信疏中約一異有無四句一一句各四謂一非一亦一亦非一非一非非一異非異亦異亦非異非異非非異餘二句傚此四四成十六句約三世成四十八又約已起未起各四十八成九十六更加根本四句即一百也。

△中間以法進退相例者認妄棄真是法進則汝認手既以倒為正驗知汝認妄為真也退則汝認妄為真恰似認漚為海疏示今意。

△緣塵事境也。

△名相則名言法相也謂三科五蘊七大八還四見因緣自然和合非合等今此經中一時遣蕩也隨落一法即成戲論也。

二正釋經文中初述悟。

△悲救深誨者從如來輪手下指問阿難言汝今見我母陀羅手至此經文皆是如來深誨也又從放光宣呪提獎阿難歸來佛所是悲救從佛問發心至此為深誨也。

▲二彰疑。

△允所瞻仰者允信也現以緣心信佛所說妙心仰瞻佛之相好而我徒得信仰之心未敢認為真常妙性恐不稱佛所誨旨故欲望如來指示令我除疑故云拔我疑根也。

△歸無上道者道理也疑根若除可以旋歸無上妙理也。

疏二解名相。

△徧窮生界者佛以一音說法起十界機緣隨一一機各得開解故起信云圓音一演異類等解此顯如來一音中具一切音一切音即一音故曰圓音音而非圓如世間絲竹之類圓而非音如世鐘鼓之類唯佛如來圓而且音。

▲初指定其非。

△汝等尚以等者汝等尚以緣塵生滅之心緣佛言音便認此心為自性者累我所說之法亦成所緣塵境則不能與所詮法性相應故曰非得法性須達文字性離方與法性冥合也。

△離能所相者淨名云其說法者無說無示其聽法者無聞無得圓覺云未出輪迴而辯圓覺彼圓覺性即同流轉等輪迴即分別也。

▲初指月雙迷。

△指月俱迷者認指為月亦迷指也認能詮言為所詮旨亦失能詮之教故曰詮旨兩失也。

▲二明暗俱失能喻可知月指也月體明瑩有光曜故指體皮骨暗昧法故。

▲二合以法合喻者汝若捨詮緣旨大似因指識月汝若執詮失旨恰如背月認指也。

▲三合中云。

△若真汝心則無所去者有二意一則若斯分別法音之心是真實者應無所去今且不然二則分別法音之心自有往來若汝真性則不曾往來生滅故曰則無所去初例成無性。

△云何離聲無分別性二句經文亦可節在前科為責結之詞(云云)。

△豈唯聲分別心者意云不但分別聲心離聲無性乃至分別色心離色相外亦無自性可得。

二指同外宗。

△非色非空者塵滅則無故非色塵對則有故非空。

△二十五諦者是加毗羅外道立有十萬偈即僧佉論此云數術明因中有果計二為宗一是從冥初生覺過八萬劫前冥然不知亦云世性世間眾生以斯為本性得生起故以斯生覺諦亦名大諦次從覺生我心從我心生五惟量即色聲香味觸從五塵生五大地水火風空從五大生五知根眼耳鼻舌身有覺知故從五知生五作業根手足口大小便道能有用故云業更有心平等根能徧緣故即二十四諦即是我所皆依神我神我名為主諦能所合論故二十五諦冥性是總名別名三德梵云薩埵剌闍荼摩此云勇塵暗由此三德為生因我思勝境三德即變起中間二十三諦為我受用餘如疏俱舍梨是斷見外道。

初阿難承前敘難。

△若我心性等者意云我之緣心既隨六塵還滅未審如來以何為無還心耶。

△阿難執者是妄者然法無彼此功過在人譬猶金為師子會者便知全是真金惑者但見師子不識真金大似阿難因佛開示已能知真識妄而猶未達全妄是真但執其相不達其性故云執者是妄。

初約權標指許說。

△權指事為明元者迷理而起體即元明也。

△雖非妙精明心者非是理性真見也然則如來向下亦非離此見而是真見今此且要阿難明識事理真妄昭彰洎乎揀辨分明還秪指相即性達事即理無二別也。

▲初列八境西國堂舍皆面東故曰洞開東方。

△戶牖者書云一扇曰戶兩扇曰門說文云牖者穿壁以木以交窻也爾雅曰在牆曰牖在門曰窓。

△觀壅者障隔不通也。

△分別處者所分別境也或分別即差別謂前塵差別之處即見之所緣。

△鬱[土*孛]者鬱盛[土*孛][土*孛]然起也。

△斂氛者即霧氣收藏也氛即秋氣也。

▲二明各還一一合例明境經家避繁也具云暗還黑月何以故無黑不暗暗因屬黑是故還黑通還戶牖何以故無牖不通通因屬牖是故還牖壅還牆宇何以故無牆不壅壅因屬牆是故還牆緣還分別何以故無境無緣緣因屬境是故還境鬱[土*孛]還塵何以故無塵不[土*孛][土*孛]因屬塵是故還塵清明還霽何以故無霽不清清因屬霽是故還霽。

▲二釋。

△若還於明等者意云見性若隨明境而滅則暗相現時無復見暗以其見性隨明滅故餘例知。

▲三結。

△汝不還者非汝而誰者汝不滅之見性若非汝之真見而是何耶。

▲三就本彰迷以結責。

△永不離本者事即理故用即體故從心發見見即真心之用也今指事即理如波即水也又修即性故。

三約體用重明中初申問。

△用約人者但由人有優劣故發見用有淺深也。

△體對物論者物境自有差殊見體實無移改。

△分二科者用優劣體無差也。

▲初用優劣中。

△未得無漏者以初果人方能斷見未斷事惑未發神通故借力見。

△菴摩羅果者奈也亦飜無垢。

△不寢者因佛座下不見那律佛問何在答云睡未起因被訶云咄咄胡為寢螄螺蚌蛤類一睡一千年不聞佛名字於是勤意修行七日不睡遂失雙目。

△作意數者作意偏修天眼觀智也數者謂百法中有作意一數也不同餘人果後任運發得故但見小千界也。

△五眼三智者肉天慧法佛五眼也佛肉眼見大千麤色盡理言之能見法界麤色佛天眼見十方世界死斯生彼及善惡等佛慧眼見法界假中俱空佛法眼盡法界任運真化分別藥病一一方便皆令得入佛眼唯見實相三智者一切智(空)道種知(假)一切種智(中)然斯三智體一隨其照用義立三名。

二敕揀中。

△汝應於斯分別自他者由阿難前云我雖識此見性無還不知如何別得是我真性佛即為阿難示其見秪是一隨功發用乃成勝劣故知物自有異見體無差阿難遂疑見體隨塵亦有差異此則阿難執見有相佛意云真見之體離相絕名無有此彼如何同物有差殊耶於是縱而責云見若同物有差你應為我指出見體同物無疑故云汝應於此分別自他等。

▲初明非見之物是前塵。

△是物非汝者自是物象且非是汝見性。

△七金山者七重金山圍繞須彌也。

初正破中。

△若見是物者或可直作阿難計云雖言見性同物差殊而物象見性混而無別如何令我辨得自他故此牒而破之則汝下破意云汝既見即是物我見亦即是物我見若是物應被汝見也。

▲二轉破疏云。

△省略者合云名為見吾之見自然非彼不見之相者既云不見須見之不得今既可見則反是見非不見也恰同前云相有則在云何無著。

▲三結破。

△五重者若不見吾不見之處一也亦不見吾見處二也吾見自然非物三也汝見亦非是物四也云何非汝真見五也。

初正破。

△又則者重復之義也無別計詞但是重破若見是物之執也經文語簡合云又則若見是物汝今見物之時汝既見物物亦見汝汝意云若見即是物應知物中有見物既有見即能見汝也既能見汝汝應反是所見物也物有見故物應反是能見性也故云體性紛雜。

△不成安立者世諦也一一各自安立不可混也。

▲二顯是。

△若汝見時是汝非我者或可云汝見物時自是汝見且非佛見故云非我。

▲三斥疑。

△性汝不真者能性之心不是真耶却來問我求心豈非錯耶。

△明真見離緣者不逐緣生不由境起終日塵染未甞不潔終日靈照未甞不昏非昏非照非染非潔物我皆如方曰真見離緣。

四廣釋中初申疑須彌出海八萬由旬四王處半腹與日月齊故曰四萬由旬正云俞善那斯云合應計應合爾許度量也大論有三品上八十里次六十里小四十里。

△堪忍者悲華云是諸眾生堪任忍受三毒諸煩惱故。

△廡者漢書云全陳廊廡下注云廊周屋廡門屋。

△猶預者疑惑也禮云決嫌疑定猶預猶預皆獸也此二物皆進退多疑也或云猶犬也此物隨人或前或後不定也。

▲舉喻釋中二雙破。

△在方器中應無方空者意云空若不定則見空在方器中時應知非是空方自是器方也在圓器時非是空圓自是器圓意云空體周徧無彼無此無方無圓器自或方或圓故見空有方圓也以喻境自有寬有狹見性實無舒卷去來新故常自安然也。

▲三合顯。

△云何為在者見性之義恰似虗空云何說有舒縮而可在耶又見性之義秪如是此云何却謂不知所在耶在歸著也。

▲三會通二初迷心執境。

△為物所轉者既見塵境實有故為物境所轉由是境大則觀大境小則觀小是故見不超色聽不出聲齅不越香甞不逾味覺不離觸思不出法詎能忘緣自在無礙。

△境從心變者心生則種種法生也。

△心隨境轉者以法生故種種心生也。

▲二悟物咸真。

△若能轉物者轉者體達也即以圓融妙智體達色心諸法當處即空全是真實無妄可除無真可得法法塵塵盡如來藏妙真如性故曰即同如來下云歇即菩提又云知見無見斯則涅槃此即虗空大地應念化成無上知覺也然則如來是究竟果號義通五即解行兼含始則依言解理是名字轉物乃至妙覺如來究竟轉物(云云)由即故始終俱是由六故凡聖不濫。

△身心圓明者色心不二不二之體周徧法界故也。

△不動道場者理智一如法界獨朗能起妙用故云於一毛端等由轉物故即三德圓顯也則同如來是智即般若德身心圓明是理法身德於一毛等即解脫德此之三法不可思議名如來藏疏文節釋可見。

二破見性離身疑中初疑。

△現在我前見必我真者阿難不了會通萬法唯心却執如來令轉目前山河成我真見故云現在我前此現前見必定是我真見者故云見必我真現前物象既是我見我今身心還是何耶故云復是何物。

▲二難。

△若實我心令我今見者意云彼現在我前之見實我心性令我得見故云令我今見現前見性既實我真而今之身應合非我故云而身非我。

二牒疑立理意云若的可見者應在處所汝可分明指陳示我故云非無指示。

△疏云豈成真見離緣者意云本來竪窮橫徧無所不在不可聲色求不可名相取若有方所相狀豈是離緣耶。

▲三以理推徵。

△若空是汝見性斯則空已成見復以何者為空意云須是空見兩存不相傾奪方名離空有見物亦例知。

▲三答釋不知。

△若樹非見云何見樹者意謂若樹即是非見云何復見於樹既稱非見須見不及如前云若見不見自然非彼不見之相也。

△若樹即見復云何樹者若所見樹即是見者既喚做見不可更詺為樹故云復云何樹。

二大眾失其守守即保守是見非見二義之中還守何得故云失守。

△非無學者指學人也意以無學果人經法華後按位尚入相似已達法界故不惑也或可橫來此會之機及法華起去之徒未入祕藏俱名有學。

▲三法王安其意。

△如所如說者上如稱義下如即真如謂稱所證真如以說故云如所如說如來見阿難推是見不得印云如是如是推非見不得亦印云如是如是恐阿難大眾將謂佛同反印順外道故安而慰之令其諦思。

△四矯亂者一於一切時皆亂其語二但言其無三但言其是四無容窮詰。

△不死者計不亂答生不死天。

三會通中初敘其不悟。

△發明二種者不解如來於色空境上開發明顯是與非是二種義也。

▲二出其因由。

△應無所矚者矚見也既云非見應不可見。

△疇昔等者非謂大眾宿昔以來善根鮮少故生驚怖蓋是是非之義深固幽遠非淺識之所知也自非文殊大智啟發根元餘人但抱驚惶而已疇語辭也。

二如來會通二初顯諸法唯心是非雙絕。

△自住三摩地中舉其自證法也由修一心三止首楞嚴定證一心三諦之理也然此妙定修通觀行相似證唯分真究竟下云從聞思修入三摩地又云生滅既滅寂滅現前此皆語證也位當地住今經即第三漸次。

△見與見緣等者修此定時了根境識即是性常即俗而真無法可得如同空華全華是空故曰本無所有即真而俗諸法宛然如全空是華故曰此見及緣中道雙非即是法界故曰元是菩提妙淨明體斯則三諦互融無法可得平等平等離言絕相豈有是非而可在耶故曰云何於中有是非是。

△疏已離業識者即諸如來究竟證得三摩地故無有彼此色相迭相見故如何更說是非之相耶。

△增上緣者增上勝力助生識也。

△所緣緣者由所緣境為緣能牽生識也心如羸人非杖不行故假杖境為助緣也。

△不覺即覺者知見無見斯則涅槃也。

△念無自相者念即無明無明無體全是真如也。

△離性離相者即亡性相二執也又即真而俗故離性即俗而真故離相性相雙亡事理無礙故於法法咸會性常也。

初問。

△更有文殊等者意云如汝文殊還可名汝為是文殊得否又可名為無文殊得否。

▲二答。

△有是者則二文殊者疏外更一解意云於真文殊上更添一是文殊即二文殊也。

▲二合顯。

△此見妙明者見能照了前塵故曰妙明又此見從妙明性發故曰妙明。

△本是妙明等顯真也本具性德真明故曰妙明。

△無上菩提即大覺也本無九界垢染曰淨體性周徧曰圓即本明大覺清淨圓滿常住真心也。

疏三斥非顯是。

△二月空華皆脫體全無更論什麼大小妍媸者哉。

△攻異端者論語云攻乎異端斯害也矣注云善道有統故殊途而同歸異端不同歸也異瑞喻執權小也。

△居一切時等是圓覺經語居一切時不起妄念者謂四儀中不起貪嗔愛惡諸雜念慮也古人云有念即眾生無念即諸佛下云歇即菩提等。

△於諸妄心亦不息滅者若了諸念元空有何可息如知蛇是繩無蛇可滅古人云森羅萬象古佛家風碧落青霄道人活計。

△住妄想境不加了知者諸法無心本自知覺更起了知故曰加也古人所謂舉足下足鳥道無別坐臥經行是非懸絕。

△於無了知不辨真實者忘分別處不得認為真實法愛若生藥還成病古人云澄元湛水尚掉孤舟圓覺云種種取捨皆是輪迴斯則終日居晦未甞不照終日昭彰未甞知覺方能語默作做咸與藏性相應豈有是非而可在耶。

三破因緣自然中初外計同真難。

△覺緣者真覺緣由行相也。

△躶形拔髮等此尼乾外道此云離繫即拔髮露形無所貯畜。

△五熱者四邊火炎頭上日曝也。

△投灰者梵云幡輪鉢多此云塗灰即徧身塗灰也並苦行也。

△界趣生本者即三界五趣受生之本即賴耶為總報主也。

△神我者即數論外道立二十五諦也。

▲二自語相違。

△楞伽城名彼有山名摩羅此山出種種寶物故云能種種現斯乃城因所出之寶以彰名也或云不可往唯得通者可詣故阿難不體佛依俗諦隨他意說權引機也。

▲三雙結。

△似非因緣者今說覺緣似不同楞伽之談若將此比自然外道似不相違未審如何分辯使正邪不濫耶。

△感外增上者山河大地諸有物象皆是眾生增上共業所感。

▲初牒疑審定。

△約理即云皆由不知常住真心性淨明體又云無始菩提涅槃元清淨體又云因果微塵因心成體。

△約事即阿難匿王之見又云且汝見我見精明元等。

△喻即空器海漚空華二月等。

△境即明暗等八境手開合頭搖動等。

△甄明者甄別明辨也。

▲二破。

△若明為自應不見暗者若以明為自然見體者暗相現前自然之體已隨明滅則不見暗。

二破因緣中初申難。

△防問善道曰談諮問親戚為詢故曰諮詢。

△是義云何合因緣性者既非自然必是因緣雖欲謂之因緣觀其行相道理與昔因緣之義似不相符故云云何合因緣性。

▲會通中初亡相顯法。

△不因緣在自然中者纔云自然便即不是因緣也名異義同也由是非却自然便是非却不因緣也亦可既非自然必須是不因緣也如既可是有必須是無故可以有影攝於無也故知名相咸泯藥病兩亡由是見元煥然此顯。

△離一切相即一切法者照而常寂故離一切法則三諦俱泯理事咸亡也寂而常照故即一切法則三諦宛然含容萬法寂照不二中道了然不落戲論。

△又即一切法者表非離法顯真故云即一切法此句即覆疎上句也恐聞離一切相便謂離法求真故再遮云即一切法俾其即法會真無可滅也但除情執法無所移方為圓妙。

△此諸法勝等者意以即於諸法空處全是真如也勝者空也。

△常如其性者如亦空也恒空自性即是真實也。

△圓成實於彼者謂圓成實性不離彼一切法而顯也但於依他之法不起徧計虗妄倒執即是圓成實也。

△下廣辯者三科七大即法見性義甚著也。

▲二結責滯情。

△措猶舉也於圓融三諦中舉心顛倒分別也。

△手掌喻自然等名相也撮摩喻舉心分別也。

△空喻三諦妙理也。

△秪益自勞者轉增生死迷倒也。

初申難。

△九緣如前說。

△減五者欠根本染淨種子作意及境也。

▲二反難。

△疏若立見明為見等是暗立一比量也應云暗時見性是有法定是見為宗因云能見暗故諸有見者皆名見故同喻如所見明意云見明既稱見見暗亦稱見以能見暗故次量云明時見性是有法定不是見為宗因云不見暗故諸不見者皆非見故同喻如所見暗意云見暗之時不見明故名不見見明之時不見暗故亦合名不見成則俱成破則俱破。

▲三結成俱見。

△自相奪者明時明奪暗暗時暗奪明。

會通中初會前見性非他所成疏二斥他解。

△見明之時見非是明者舊解見明之時此見豈非是明境成就得也餘三例知。

△文無連貫者以不貫通前破意也。

△旨非起盡者始則由阿難執此見性因於空等四緣而成今若云緣四成就見性即是符彼妄計終則令了見性本常不藉前塵而得都不體斯意故無起盡。

▲二克示見體離自見相。

△見見之時者無分別智契理之時也上見是能見之智下見是所見之理今明能見所見當體俱不可得故曰見非是見若存真見可得還是未了此則若人見般若亦被般若縛疏中三釋甚委。

△見猶離見見不能及者即覆疎上義也意云所見之理不可得能見之智豈得在乎故云見不能及云何更以俗諦虗妄因緣以為難耶故云云何復說因緣自然等耶疏釋初解前二句初約位辨異。

△信解行位者未證真前觀行相似位中也今經即前二漸次起圓信發圓解修圓行也通論即住前地前但信教仰理而未證密藏也唯識云現前立少物謂是唯識性以有所得故非實住唯識。

△若以上見為用等者用是無分別智體即實相妙理智契理時能所一體故曰理智㳷然㳷合也當爾之時所見之體能見之用俱不可得故曰見非是見般若云以無所得故得阿耨等。

△次照體者全體起智照三諦時三諦俱中竟無一法可照故曰見非是見。

△次上真下妄者真即始覺智妄即九界無明無明即明全是佛界故無妄法可得論云念無自相不離本覺。

△唯一法界者既云唯一豈存能所待對耶三諦圓融故曰法界。

△無相境者實相無相故名實相。

△無緣者亡分別也智無別智全理是智理無別理全智是理故得理智㳷合如水不分也。

▲二解中二句疏並可見然此二句若作躡上破下釋之文甚便也又或可見非是見是無能照智能照尚猶離自見相故曰見猶離見豈存所照之理故曰見不能及餘二義例知(云云)然於疏外更一解上見即能觀見性下見即所見森羅今了能見所見自性本無全是自己如來藏性故曰見非是見能見所見尚自本空見不能及更說甚因緣自然法耶。

▲三責小中。

△狹劣者無圓解怠大行住偏小但自利故被斥也。

△菩提路者勸修楞嚴定路達到菩提上界即菩提之路也。

二酬請中初舉前置請。

△施大慧目者說圓頓法名為大慧能破眾生迷暗如日之照故名為日又因聞教獲開大智故曰施大慧目。

▲二總告許宣。

△總持者或云遮持謂遮惡不起持善不失若約能詮即多字約所詮即如來藏理名無字陀羅尼謂如來藏心總持世出世間一切諸法無不具足故曰總持圓覺云無上法王有大陀羅尼門名為圓覺流出一切清淨真如菩提涅槃及波羅蜜教授菩薩等即妙修行之路又一心三觀相即互融故曰總持諸三摩提即一心三止止觀不二中道難思名修行路此妙修行即路也。

△若不通達等者若不先了一法界性不離一念圓具諸法無欠無餘以為妙修之本即所起之行皆邪僻也。

△奢摩他即止微密觀照即觀以此妙止觀法冥契一心三諦之境境觀一如唯一法界方稱微密觀照現量所得。

初雙標二見。

△當處發生者一念不了故全迷法性以成無明故云當處發生如全水為波也起信云由不如實知真如法一故不覺心動而有於念念無自相不離本覺全迷三德以成三道故云當業輪轉當處發生即根木無明為煩惱道當業即業道輪轉即苦道。

△分別者無明初動也即三細中業相也。

△妄見即轉相也。

△當業輪轉即現相及六麤也。

疏初正釋同別。

△眾生望佛見無見殊者眾生迷故心外見法即無見而見諸佛悟故心外無法即見而無見也故名別業。

△若離業識則無見相者若破業識則離妄見如無翳病則無空華也引下經及起信俱證見無見別也此之下去是明同分義。

▲二揀異常論。

△常途二業者即總報業別報業也業力強盛能牽生諸趣名總報業亦名引業引生諸道故雖同一界受苦樂異名別報業亦名滿業圓滿諸報故今此所論由迷一真名為妄見此之妄業體即是一約人異故立二種名也。

▲二重出所疑。

△應不名為見精明元者意云既名(去聲)真見為見精明元何以却得無見耶。

▲初破即燈即見。

△見圓影者名為何等者意云見既成影現今見圓影之見為是何耶故曰名為何等。

▲二總結。

△色實在燈者斯指清明燈色喻法性也。

△影見俱眚者所見影能見見俱為眚病也亦似迷者所見法能見見俱無明也。

△見眚非病者見非眚病也非無也眼若無病終不見影。

△終不應言是燈是見者終不應言此影是燈上出是見上出也。

▲初喻。

△揑猶㮈也是形是非形離見離非見也或改離字作是字恐傳寫誤也(云云)。

▲二合。

△此亦如是者此圓影恰似第二月也。

二同分二初通列外報。

△五天即五印度也。

△括結也易云括囊無咎。

▲二別示業緣。

△穢土者即同居穢也。

△淨土者疏云無漏智為體即實報無障礙土亦寂光土。

△暈適(音的又音式)皆曰旁氣也漢書云之將食先有黑氣之變也又音讁禮云婦順不修陰事不得讁見於天月為之蝕讁者責也。

△玦者似環而缺。

△人之所佩等者禮臣佩玉以表德隨功錫之準漢書應作背彼云向日為抱向外為背。

△彗即惡星亦曰毛頭亦名劒星掃星等此星若現流血千里。

△珥者玉珠也今氣負之如耳之帶珥也五行志云抱珥孟康曰抱氣向日也珥形黑點也黑點似珠在珥也。

△虹蜺者陰陽和則為雨露怒則為風雷妖氣擊作散為虹蜺鮮盛者為虹暗昧者為蜺詩曰螮蝀國將不祥故現此相也。

三雙例所喻二初總標。

△進退合明者前但標舉二喻未曾合法今以二事互相合顯以明眾生有見諸佛無見之義也進例法者進圓影災祥二事有見無見之喻以例法上眾生妄故有見諸佛真故無見也例法之文凡有二段於中先進影喻例合別業。

△退例喻者以喻例喻也前將影喻己自合歸法上訖又却退圓影喻與同分喻合之令二喻理一然後俱例歸法上以顯見無見殊如此方見進退義也經云如彼同分妄見例彼妄見別業一人等即是退喻例喻也初示妄圓影全空眚故似有。

△眚即見勞者由眚故有圓影也。

△非色所造者非清明燈色所造也疏中四句法喻相參若全約法應云無明所生非法性造若全約喻應云因眚故起似有圓影。

▲二所喻心境二初示妄例汝下例法也應知眾生無明不了諸法熾然諸佛達解法法元空故無見也。

▲二顯真。

△見與見緣似現前境者正顯諸佛無見也妄法本無迷故似有故曰似境。

▲初寄喻重釋。

△見所緣眚覺見即眚疏二解初全約妄釋上見字是執著義次約覺妄釋能覺之智形妄而立亦即眚病故龍樹云若法為待成是法還成待起信云以有妄心能知名義為說真覺等初解於下句能緣見中必含識心次解上見含識心下見含能見所見。

△本覺等二句顯體離過也。

△覺所覺眚者上覺是智下覺是惑能所既立非眚病耶。

△無知覺明者三字離過明之一字是顯體德。

▲二寄喻結酬。

△非見眚者無無明眚病也。

△性非眚者者正結真也以是而知見性本無(或作非字)無明眚者不名有見也。

例合同分中初能喻一多理齊此一段正是退喻例喻也。

△俱是無始妄見者或可全約喻說謂無始者無因也無因忽然見圓影及不祥相也。

▲二所喻心境俱妄。

△娑婆者舉一界也。

△并洎十方諸有漏國及諸眾生者九界依正也。

△無漏覺心等者於無漏妙心不如實知忽然念起成見聞覺知虗妄病也前云認悟中迷。

△和合者下云與諸無明俱滅俱生是也。

▲二息妄歸真。

△三相應染者智相應染分別相應染執取相應染此三與心王心所相應屬六麤位。

△三不相應染者根本業不相應染能見心不相應染所見色不相應染此不與心王心所相應屬三細也。

△微細念者根本業不相應也。

四破和合非合疑二初牒前未曉。

△世間人等者權宗說菩提是四智心品所成唯生因所生如種生芽所謂轉八識成四智是有為也唯說理是清淨法界是無為也故彼說有三常之義一相續常是報身二不斷常是應身此二屬有為三凝然常是法身屬無為由是有為無為二性全別不同性宗所說理智相即三因俱常故也。

△假因仗緣者言菩提是假清淨因緣和合而成也。

△但了因所了者意以理是本有唯藉智之照發如暗室中元自有物唯藉燈光照現不是漸新造成也。

△二諦者俗諦是權小法隨他意語也真諦談實相法隨自意語也然二諦之語通大小權實天台有七二諦三二諦七二諦者一實有為俗實有空為真二幻有為俗幻有即空為真三幻有為俗幻有即空不空為真四幻有為俗幻有即空不空一切法趣空不空為真五幻有幻有即空為俗不有不空為真六幻有幻有即空為俗不有不空一切趣不有不空為真七幻有幻有即空為俗一切法趣有趣空趣不有不空為真然此七中單俗單真並屬小複俗複真等皆屬大大中有權有實(云云)三種二諦者如上七二諦中一一皆有隨情二諦有隨情智二諦有隨智二諦若凡夫人情性不同隨情異說即隨情二諦若迷二諦皆俗若悟諦理方乃名真故經云凡夫心所見為俗聖人心所見為真此隨情智二諦也若聖人悟理非但見真亦能達俗斯名隨智二諦又愚法小乘一向隨他意語即隨情二諦始教隨自他意語即隨情智二諦終頓圓三教一向隨自意語即隨智二諦斯乃略點大端令學人知也。

初指出疑情。

△生住異滅是無常性者權教既判屬有為故被四相所遷是無常故。

▲初明見相雜何形。

△見相可辨者能見之見所見之相現今可辨未審見與明相雜之後還作何狀故曰雜何形像。

▲二若見不見非理阿難云明見雜和之相決不可見者既不可見云何見明以明是雜相中一分故若云可見此雜相者即破云云何見見以見是雜相中一分今若可見即是見又自見也如眼終不自觀。

▲三互偏失其和義。

△必見圓滿何處和明者若一切處盡是於見則更不容於明相相雜也如一器中盛物已滿豈可更容他物雜耶。

▲四俱亡立理不成。

△見必異明者見與明相二法各別今若雜之明不成明見不成見體性既無名字俱失故云雜則失彼性明名字性即見性明即明境名字尚不及存豈有和合義耶故云和明非義。

▲二略例餘塵。

△及諸群塞亦復如是者若欲例暗即以暗字替却經中明字通塞亦然。

初正推破。

△如鼻聞香者斯喻見性縱不隨明滅謝亦不見暗猶如鼻根對香則聞對聲則不聞。

▲二破轉救。

△云何明合了明非暗者既不與暗合不妨見暗反須與明合時却不見明今又何故與明合時了知是明非是暗耶。

二破非和合疑中初述所解因破菩提心非和合有便謂離根境緣別有體性如云若離依他起無別有圓成又焉可離法求真耶。

△緣塵即境。

△念慮即分別心。

△分別菩提見者計有計無皆墮戲論初非和宛成其畔。

△在見在明自何為畔者齊至何處是明邊畔齊至何許是見邊畔如水火之性須各有劑限二不及畔義全乖。

△若明際中必無見者意云若各有邊際則見不到明處明不及見性如是焉知明相所在處尚不知說何邊畔故云何成。

▲二別破。

△見且不知明相所在者既角歒相違則無以得知明相所在如耳焉知明相所在既不及知豈更能辨合與非合義耶如人未曾同事焉知心性善惡耶。

二總約諸法以會通中。

△疏止就一門而顯者秪就見之一門顯也如云見與見緣元是菩提又云見見之時見非是見等但且會一見塵猶未盡歷諸法徧破徧會自今已去廣會諸法當處常住乃至三科七大皆如來藏然今經正為末代鈍根備歷諸法破會方能悟入正同摩訶止觀觀不思議境不悟即發菩提心發心不入即巧安止觀止觀不入即破法徧等。

▲初指物咸真。

△幻者托物假成全無真實如結巾為馬結草為兔等。

△當處出生者全理成事也全法性為無明故曰當處出生出生之言包乎九相九相無體全是一真故云隨處滅盡譬猶圓影本自寂滅不須更滅故云隨處滅盡。

▲疏文初正消經文。

△一切法不生我說剎那義者凡夫權小正以剎那為生滅圓實教中能了剎那念體本自寂滅是剎那義也。

△愚者不了法本不生故不可為之說也既本不生故當處即寂也良以一切法當處即空即有亦空亦有非空非有四義即一一即四義言思寂絕名真法界是故諸法森然之處不妨即無生即寂滅也。

△中論即中觀論是龍樹造不自即不從自因生。

△不他即不從他緣生。

△不共即不從因緣共生。

△不無因即不自然生下云本非因緣非自然性四句推撿性相本空即見無生也。

▲二答中云。

△空為所依體者空華所起全以空為體性如像全以鏡為體故二答意云法雖一體約迷悟異故立二名若克性為言則真妄咸泯以生死涅槃如昨夢故。

▲三結示經旨。

△執喪空明者二執若亡中空自顯如了是繩蛇相自泯。

二別列諸妄三科之設蓋為機宜故頌云愚根樂有三故說蘊處界愚三者愚迷也有類眾生不迷色心但迷心所則為說五蘊法即開心所為三謂受想行也有眾生但迷色法即為說十二處有眾生不迷心所而迷色心即為說十八界根三者上五蘊中十二處下十八界樂三者樂略五蘊樂中十二處樂廣十八界。

▲三斥迷圓實。

△異能知者不能稱所知真如實理而知也不達一法界故能知異所知也若生若滅或去或來妄情故見一真性中未甞遷動故曰生滅去來本如來藏肇公云日月歷天而不周野馬飄鼓而不動江河競注而不流毗嵐偃岳而常靜如來是極果之名理本具足故名曰藏。

初破五陰二初總徵。

△攝有為盡者色攝十一全受想各當一七十三行法八王識蘊收無為非積聚不在蘊門攝一百法中但除六無為不是積聚法故蘊不攝也。

▲一色陰中初寄喻總標。

△以空目二法喻真性者目有照用空體寂靜寂照相成同喻一性義方足也理如於智智如於理故重言也。

△故同(疏無同字)事者書云非大故不行。

▲二破生處。

△即非虗空者虗空本無體性如何出入。

△空若非空者汝若執云虗空不無體性故云空若非空也即破云自不容其華相起滅意道若是實色亦不容有華相起滅如阿難體是實色豈可容有出入耶。

△從目出故當合有見者母有見故子亦有也。

△云何晴空號清明眼者合云云何見晴明空號清明眼意云既若見華是好眼應見晴空却是病眼又何以世人觀晴空時號清明眼那。

▲三結成虗妄。

△本非因緣等即是四性觀推撿令見無生也因即白性計緣即他性計因緣合即共性計自然即共性計自然即無因性計今推一切法若自性生苟無其緣何能生法如水無風豈自成浪若云他緣生者他又焉能自生法耶如風無水焉能起波若云共生未合各無共時安有又共涉二邊體屬誰耶共生尚非無因豈有此四既空名字亦絕性相執除三空自顯也。

▲二受陰三初寄喻總標。

△手足宴安者四肢暢適安然也。

△無形一般者此喻一真性中無法可得。

△李陵者前漢人也漢武帝時領步卒五千出征夷狄無備數敗期兵不至遂權降匈奴以免其難漢帝不察謂其悖逆乃誅三族後有書與蘇武云功大罪小不蒙明察辜負陵心區區之意每一念至忽然忘生選注云每念國家不明察陵心忽然不知生之有生也。

△變起世間者梨耶生三境也。

△觸是受因者約觸以顯受陰也三和生觸由根境識三觸對前境起心領受故四和生受也。

△假托而生者無明不了四法假合故名受也。

▲二破生處。

△觸從空生二義一能生空體周徧所生之觸亦合周徧二空無選擇故。

△一物往來者冷煖等常在身中往來不須待合方覺也。

▲三破想中初寄喻總標此下三陰更不標真直約起妄說也。

△想者取像也即想像虗無不實之法故曰想也猶如想崖說梅便有水酸豈有實耶初標無生。

△如是酢說者如此說酢也但破能說能聞無生處故即所有之水自不可得故牒云如是酢說也。

△非從口入者說酢之聲且不從汝口入自從汝耳聞也。

▲四破行陰初寄喻總標。

△瀑流即急流也。

△不逾越者前波纔滅后波續生次第相續無有過逾越次也初標無生。

△亦非水性者流非即是水性也。

▲二破生處。

△性應非水者流之性且非水之性也須能生所生各有體性如樹與果二性全別今流與水且不如是。

△有所有相者能有水所有流相狀若異即許從水生也。

△澄時非體者若此動流即是水體至澄清時却須不是水體以動自是水體故。

▲五破識陰中初寄喻總標。

△缾喻有情身者識被業牽趣他蘊時身實不去但取捨身義說為去以身能包識似瓶之含空也將缾入喻業也或可以缾喻業業能繫識受生似缾能含空以將缾人喻貪愛煩惱潤業受生。

▲二破生處。

△先合見空從缾出者意云若此方空入汝缾中須先開孔見彼方空從缾而出后始可入得此方空也。

△入此方者若道缾能將空來此方者應須見空從缾內出入於此方(此下入第三經)。

首楞嚴經義疏釋要鈔卷第三

首楞嚴經義疏釋要鈔卷第四

長水沙門　懷遠　錄

破六入二初飜名釋義。

△境入處者六根不能亡緣返照為境所入從此引心起惑造業輪迴罔極涅槃云六入空聚夜間當有六大惡賊來也金光明云六入村落結賊所止故知六根是過患本然若了達亦是解脫之元故下云知見無見此則涅槃。

▲初總徵。

△復次者次前五陰以別徵也。

△本如來藏等者本即揀非始有如來即性德理智前云無始菩提涅槃是也藏者含藏極果理智及一切法故曰藏也。

△妙即三德難思真即揀非偽妄。

△如以不動為功。

△性乃無改彰德也。

初舉喻顯妄。

△即彼目睛者即借前瞪目見華喻也經文欲具合云即彼目睛瞪發勞者見空中華。

△能結所結者能即無明妄見所即根境諸法。

△約喻指法者兼目與勞是喻同是菩提即指法。

△瞪發勞相者約喻結歸也雖結能喻意在所喻心境也。

▲二約塵辨無。

△發見居中者發生見性居于根中也。

△明暗尚如影像者能發尚同身之影鏡之像全不可得況所發耶。

▲初標無生。

△非明暗即非他生。

△非根出即非自生亦即非自他共生。

△不於空生即非無因生也下皆做此。

▲二破生處。

△如是見精本無自性者下云由塵發知今若心無明暗見性豈存以自望自者根自當處有見也。

△世俗即浮塵也浮塵能生勝義也。

二破耳中初舉喻顯妄。

△同彼直視者此由塞耳故頭中作聲恰似彼直視故見空中華也餘皆例知。

▲二破生處。

△有聞成性者空中若能有聞已自成聽聞性不合名空也。

▲三破鼻。

△前則聞境者空生聞性在浮塵中前進齅香迴合齅鼻。

△或可迴齅汝鼻者迴猶反也意云從空出來反須齅鼻以鼻已是所聞境故。

▲四破舌初約塵辨無。

△因甜苦淡者甜苦即動境淡即靜境故云二種也。

▲五破身初舉喻顯妄。

△劣者喻真者以在迷時無明力強能熏真性真即隨緣成諸染法故真隱妄顯也。

▲二破生處。

△廣其道理者違順秪是合境今開為二境破之是廣歷而破盡洗疑情也。

▲六破意初舉喻顯妄。

△意根是第七識梵云訖梨瑟吒耶末那此云染汙意意者恒審思量名之曰意相宗所說但能緣內計第八見分為內我若小乘但說一切諸法皆從六識建立不說七八二識然心亦多種相宗說七識為心根是不可見法非同色法可見即勝義也若肉摶心即形如蓮華上有七葉即浮塵也然今經不論色與不色盡是菩提性中無明勞相皆同空華無體可得即是藏性故也。

△覽塵斯憶者緣覽夢中所見之塵憶想不忘名憶喻生塵忘記名失憶喻滅塵疏云睡故成夢等意顯睡中必有心境經文巧略也。

▲二約塵辯無。

△內緣者意根名傳送識第六緣外取境七識傳歸賴耶故不緣外。

▲二破生處。

△將何為寐者將何為心知寐塵耶合更破寐文略也。

△滅即同無者滅境現時此心已同生塵謝也。

△令誰受滅者教誰受知此滅塵耶。

▲三結虗妄然斯且是偏破眾生著有之病也須知即破即立雖或偏破而未甞不立雖或偏立而未甞不破文有出沒義必常備破即是空立即是假立破相即是中三諦三觀舉一即具不可暫亡說者讀者不可不了一經首末皆不離此也。

三破十二處初總徵梵云阿野怛那此云處謂識生族即蘊以積聚為義處以生門為義界以種族為義。

▲二隨計牒破。

△一切都無者能生色根既消即所生一切色相皆泯也。

△行相如色者但以空字替却經中色空。

△觀空非色者見空時無色也能生色既滅所生見即亡故曰見即消亡。

△亡即都無者色見俱無也。

△誰明空色者合且云誰明空質。

▲二破聲處二隨計牒破。

△在祇陀林則無有我者在祇陀林之人則不見世尊也若聲往耳處彼鐘鼓處應即無聲如佛入城祇陀林中即無世尊也。

▲三破鼻處。

△銖者二十四銖為一兩。

△不從外入與鼻合者鼻舌身三並合中知境若離外則不知也。

△麤顯而破者意云煙雖未遠氣可遠徹今約煙破義麤淺也然但騰阿難計辭自然破得有力此由阿難計其香氣生於木中即破云則此香質因爇成煙意云木自燒爇成煙因何得有香氣阿難云此煙便是香氣豈更離煙別有香耶於是破云若鼻得聞合蒙煙氣也煙若便是香氣則鼻聞時其煙應須蒙合汝鼻煙且擊旋未至遙遠四十里內何故已聞。

▲四破舌處初舉事處故。

▲一破色處。

▲初舉事以徵。

△於意云何者於汝意中還如何也為復色塵為緣生得眼見為復眼根為緣生得色相耶。

△生門為義者頌曰聚生門種以徵。

△酥酪者烹乳成酪烹酪成酥煉酥為醍醐醍醐味之美者也。

▲二隨計牒破。

△黑石蜜者黑板糖其堅如石含則消也。

△何成知味者凡云知味須一一了知是甜是酸等今若混而為一豈名知味預猶關也。

△必無所知者必無所了知也。

△云何名味者云何名為知味也。

▲五破身處初舉事以徵。

△此摩所知誰為能觸者意問以手摩頭之時則有所了知或澁或滑名之為觸為復以頭為能觸以手為能觸故云誰為能觸。

△按摩之法常式皆然者遺教經中佛令比丘晨朝常式摩頭劣覺內身俾令進道也劣內則削除鬚髮省外則瓦鉢壞衣令除貪以速證也。

▲二隨計牒破。

△若在於手等者能觸若在於手斯則手自有觸頭則無觸手若無頭以顯觸自不成故曰云何成觸也能觸在頭亦然大抵一法不能成觸兩法能觸難明推令無迹以顯性常也。

△一觸所生者頭手共生一觸也所生既一能生必合若合為一一豈成觸。

▲六破意處初舉事以徵。

△無記者非善惡也。

△意中所緣匪離善惡無記也此名小三性若徧計依他等名大三性。

▲二隨計牒破。

△法則非塵者若則是心斯法則不是所緣塵境也。

△非心所緣者既不是法塵則非是心家所緣境也。

△為知非知者意問此離心在外之法塵為有知為無知。

△異汝非塵等者意問離心有知之法為異汝心為即汝心若異汝心又能有知即非是法塵全同他人心量也以他人異汝兼有知故若云離心有知之法即是汝心此乃心外更有心也故云云何汝心更二於汝。

破十八界初總徵。

△各一種族者眼等六根是一種族色等六塵是一種族眼等六識是一種族又種族別者眼根眼境眼識是一種族耳根耳聲耳識是一等(云云)。

▲初牒計雙徵。

△如所言等者前徵心處阿難曾引為難故今云如汝所明也又阿難小乘唯明此義故。

△眼色為緣者眼為增上緣能發識故色為所緣能牽識故。

▲二隨計牒破。

△識將何用者識本別了諸物今無色空有識何用。

△汝見又非等者意云不唯無境秪此能生識根自無相狀雖屬色攝且非青黃等可見之色是不可見色故云無所表示能生既無依何以立所生識界或可汝見若無青黃等色即同龜毛兔角畢竟無體以由塵發知故意云不但無色空故識無其用抑亦無色空故根自不可得故云無所表示也。

△汝亦識其色相遷變者今色滅而識不遷又却能了色相遷變故知識性不從色生也以不隨能生滅故。

△質破者難破也又質者責問之辭。

△從變則變者色變識變也若隨色變則無識界也識雖不變本非空生故不能了空猶眼與聲也。

△合則中離者離別也若言根境共生此識斯中間藏須有知不知別也若許兩別則知自合根不知合境故云離則兩合又離則兩合者若實別者即知與不知二法合成一識故云離則兩合。

△開義者知與不知合中間須有離開之縫也。

△無者二物合則混為一體更無中間識位可得也。

▲二破耳聲界二隨計牒破。

△必無所知者若定無所故之境能知之根尚自不成況依根生識豈及有耶。

△雜色觸塵者色香味觸雜成浮塵相也。

△雙質二根者勝義浮塵也。

△無聞則亡聲相所在者若無聞根如何顯境下云因根有相故。

△又許因根有相者謂斯聲境心藉聞成既許因聞以成聲相聲相復能生識此則聞聲之時即是聞識也。

△不聞非界者若聞聲時不聞識者即不可云識從聲生也又若不聞識亦不聞聲若不聞聲即無生識之界故云不聞非界。

△誰知聞識者識既已為所聞將何為能了知知是聞識耶。

△則內外相復從何成者若有中間之識則可分有內根外境中既不存內外安立他皆傚斯。

▲三破鼻根界二隨計牒破。

△名身非鼻者但名身根非是鼻根。

△名觸即塵者但名觸塵即非是香塵。

△元觸非鼻者本自屬身覺觸非鼻聞香也。

△伊蘭即臭樹。

△栴檀即香木。

△質不生香者此二物體不生香臭也。

△香不因根無有香界者須藉根緣方有香塵也下云因根有相識不知香。

△因界則非從香建立者縱許香能生識文且不能自知香境以此而知依因識界不從香有故云則非從香建立。

▲四破舌識界二隨計牒破。

△誰知根者者舌既已成味境將何了知根是味耶。

△味自不生者既舌非苦等眾味則知味自不生於舌也獨有汝根安能生識心如羸人非杖不行或可舌性無苦等境甞味之根尚自不生況所生識故云味自不生等舌性即舌根也味自不生者甞味之根尚自不生也味自生識應不自識故云同於舌根應不自甞也俱生即如物有始終俱苦俱甜等。

△變異者始生苦而後甜始生淡而後酸等。

△元無自性者既屬兩勢自性本無也。

▲五破身識界二隨計牒破。

△必無離合等者意云身若自能生識必不假離合二境為對待緣也。

△物不觸知身知有觸者此二句先定有知無知異也。

△知身即觸者若許觸能有知則應身即是觸也以身有知故知觸即身亦然。

△即觸非身等者既有知之身即是於觸故無身也有知之觸即是於身故無觸也故云身觸二相元無處所將汝一因者觸上有知為一因也上約有知奪破觸位體不可得無生識義今更約離合破無觸塵無生識理若觸合身之時即全是身之體性將何為觸能生識耶空無質故不能成觸今若離身亦復然也。

△內無外無者根無故觸無也。

▲六破意識界二隨計牒破。

△所思者所思惟境也。

△發明者由所思境引發顯明意根故也以由塵發知故今正破第六識兼七八破也。

△七八二識俱第六根者唯識云五四六有二七八一俱依即第六識以七八二識為所依根故云六有二也。

△亦同名意者起信有五意識故七八二識俱得名意也。

△同意即意者能同是第六所同是七八也。

△云何意生者云何可言意根生第六耶。

△云何識意者若云所生之識同能生意有了別者又如何分那箇是識那箇是意耶法通六塵故須料簡離合等離合即身境動靜即耳舌之境生滅即通指諸塵俱是生滅之法或生滅是甜淡字筆之誤也。

二重約七大會相者前已廣約三科會相即性今更約七大會之故曰重也又此七大即前三科也地等五大即前十二處根大即六入識大即十八界但以為門不同宜樂有別故重說也。

△小乘法相者或可法相是指權宗。

△內外者內謂正報色身髮毛爪齒皮肉筋骨名地煖氣名火動轉為風痰淚精血大小便利為水外即依報所有地水火風也。

△諸法自相者如火處不容水等各自立故。

△寂而不圓者不雜故寂有水處無火故不能圓徧。

△共相者生住異滅徧一切處皆有故此則圓而不寂唯有涅槃圓而且寂雙揀共相自相也。

二顯實教。

△體無不在者竪窮橫徧故。

△物無不是者一切浮塵幻相皆藏性故大外更無一法可為形待故云當處得名。

▲初正顯七大。

△攝空有等者空大即空法地水火風即有法色法塵法根大根法識大心法性色真空性空真色等性也隨眾生等相也然以七大共攝諸法且是一往配對直須大大各具諸義方為今經大義含攝如地當體是有有即色塵亦即根也以浮塵勝義同是色故又色空等無不以識為體即是心法諸法當處滅盡即是空法隨緣即相不變即性一大既爾餘悉例然然此猶是約事相道理以攝末是不思議理舉一全收圓融頓攝須知大大皆是不思議理圓具諸法性色真空性空真色即是圓融三諦三諦攝法更無所少約性理造隨緣事造雖論二造不思議一如此方為絕待妙大下云性真圓融皆如來藏不得此意難會深經。

▲二引證。

▲三結判然此七大性徧相徧性既具德相亦具德如水八德隨風起波波亦具八良由理具方有事用故此七大雖各周徧而不混雜故云均名七大其猶一室千燈其光各徧一室互互相在而不雜亂一經文心唯在茲也。

初申難。

△中道了義者約體明教也不思議理即邊而中中理本來具一切法是故法法皆不思議一色一香莫非中道故也了義者究竟之教又文字性離即是中道故曰中道了義。

▲初指意標示。

△汝先厭離等者已經法華開會即捨小向大故又前云恨無始來一向多聞等是厭小慇勤啟請十方如來等是求大。

初立理總非。

△若彼大性等者若地性之體非是和合即不能與本等三大和也若不可和又何得言四大和合能成諸法若四大體是可和之法即同所成之法有變異也則生滅連連不能止也然須知大性非和合非不和合而和合而不和合非和非不和是雙遮而和而不和是雙照遮照圓融三諦一體名如來藏方是妙大方是今經正旨耳。

初破地大初舉事標。

△常說極微色邊際俱是隣虗異名今經以極微色邊際俱為有方分微者隨經所出也。

▲二立理廣破。

△合色非空者意云若合色時自見合色非是合空也。

△教觀俱有者立言名教修之會理名觀。

△內外無憑者域中方外俱無此說也或可內教及外道教俱無斯說也。

▲三會通實理。

△汝元不知等者謂三諦之理無始本具阿難與一切眾生無始本迷故云汝元不知前云一切眾生從無始來生死相續皆由不知等。

△性色者不是虗妄緣起之色此是性中本具妙有之色故曰性也真空性色但有二名體是一也。

△清淨本然等者這故本無九界妄染故曰清淨表則理具十界故曰本然此是理具非論事造故皆云性然理必融事事理不二方為一真法界。

△隨眾生心應所知量等者即隨緣事造十界依正也然理如水具波性事如水起滅成波眾生有業能感藏性隨而應之也。

△疏第一義諦者中道實理也。

△即真而俗等者俗故十界俱假故云性空真色真故生佛寂然故曰性色真空寂照一體名為一心。

△顯即中之真俗者非是單真單俗是不思議即中道之真俗也舉真時即俗中之真言俗時即真中之俗言中時是即真俗之中故云舉一即具三也。

△無所不在者時處悉有也。

△種性者三障即是三德也障為德種如波為水種水為波性。

△體德者謂此心性具諸佛之身土身土互融相即無礙如指水性本具眾波故曰清淨本然。

△體量者心性非內外徧虗空同諸佛等法界如一波之水體徧百川故曰周遍。

△成妙三觀者若能體達依正之法性色真空是即空觀所謂一空一切空無假中而不空體達性空真色是即假觀所謂一假一切假無空中而不假色空不二是即中觀所謂一中一切中無空假而不中斯則三觀一心非縱橫並別名為妙觀以此觀冥三諦之理諦觀一體無二無別故天台云諦觀名別體復同是故能所二非二。

△十界漏無漏異者如前九次第定中說。

△色法淨穢者依正之色也正則十界五陰不同依則四土淨穢有異也。

▲結責中。

△無知者九道眾生無佛知見故曰無知。

二破火大初總標無性。

△寄於諸緣者艾鏡日合方有火故又鑽動本堅方有火故舉事標徵。

△出火鏡者崔豹古今註云以銅為之形如鏡照物則影倒向日則火生以艾炷之也淮南子云陽燧者出火方諸也論衡曰於五月丙午日午時鍊五方石圓如鏡中尖窪天晴向日出火。

△地最勝者除天之外地類之中最為勝也。

△日種者甘蔗王不從胎藏中生但日炙甘蔗開割而生南山云星名從星立姓也。

▲二依理推破。

△自能者猶云獨能也。

△紆猶於也。

△非緣豈有者從空無因生也。

三破水大初標無性。

△流息不定者決之則流堰之則息攪之則濁澄之則清舉事標徵。

△出水珠者淮南子云方諸見月而津為水十一月壬子日夜半子時於北方鍊五方石形如盃盂向月得津有云方諸是承靈盤也。

▲二依理推破。

△不流明水者所經之處若不流水明知此水非月降也或明潔之水也。

四破風大初標無性。

△無體者或可作體性義解謂無常性也或無則瞥爾無跡也。

▲初舉事徵。

△大衣無正翻義云雜碎衣亦云合成衣然有三品九種自九條十一條十三條名下品兩長一短(同七條以七條亦兩長一短故)十五條十七十九條名中品衣皆三長一短二十一二十三二十五條名上品衣四長一短。

△壞色不正色也或云離染等。

▲二依理推破。

△其衣飛搖者風能飛舉搖動衣若有風必須離體。

△云何倒拂者既被拂之人而自出風又自受拂即應風却倒轉自拂面也。

五破空大初標無性空若無色顯發即無形狀然空亦是色名所礙色有六種謂光影明暗極迥及空一顯色下見空名逈色上見空名空一顯色。

▲初舉事標徵。

△田主者即王種也弈世君臨仁恕為志弈世猶繼世也仁恕即以心度物也。

△淨志者守道居正潔白其橾也謂居守正道而無邪也。

△坐估者即商賈也貿遷有無逐利遠近也行賣曰商坐賣曰賈貿者交博遷謂遷易也以有博無販賤賣貴唯利所從故無遠近也。

△農者農人也肆力疇壟勤身稼穡也肆陳也疇壟田畝稼穡者種曰稼斂曰穡凡茲四姓清濁殊流婚嫁不通飛伏異路剎利淨行是貴姓如淨流毗舍首陀即賤姓如濁流耕種墾植畋獵漁捕名毗舍劫盜販賣無悲恩心名首陀捷疾即婆羅門十八姓中之一姓也。

△旃陀羅即第四姓攝也。

▲二依理推破。

△應見虗空出土入井者土從井出時應見空從土中出而入井也。

△土因空果者因除土得空故云空果。

△空何不出者既云空土一體應土出時方合見空同出也。

△毉空虗實者毉實空虗也。

▲三類通前義。

△若此虗空性圓周遍等者意云空既徧而非生滅地等四大亦周徧而本非生滅也若斯之言宜約觀慧說之(云云)。

△無方大用者無緣慈悲隨十界緣作冥顯兩益乃至春生夏長冬寒秋落等皆大用也亦可立量類通云地水火風是有法定皆是大故為宗因云性周徧故同喻如空大性空大既周徧即如來藏當知四大亦周徧圓融即如來藏下根識傚此。

▲三正會通今理。

△性覺真空者即俗之真也以對真空故改性空為性覺也以覺為俗覺有照義故也。

六破根大疏二初辯異立名。

△大教始有空名者大乘中說五輪即地水火風空也空性周徧時處悉有故名大。

△根境識有周徧義者圓覺云覺性徧滿圓無際故當知六根徧滿法界根徧滿故當知六塵遍滿法界等又光明亦有六大皆不彰灼唯此七大最顯明也初標無性。

△見覺無知者略牒也合云見聞覺知無見聞覺知由色空境而顯發也或可單牒見之一根意云見性本無見性可得也覺知皆性也。

△或同非同者與下句互出也。

▲二依理推破。

△必一明者定與明境一體也。

△本無邊畔者若空與見各自分限則可云不一今既不可以分故非不一也。

△見覺空頑者略舉空境也見自覺知空自頑鈍非和合法也斥勸研詳。

△生滅同異者若隨境有生有滅則同若不同境之生滅則異也。

七破識大初標無性。

△六種根塵妄出者意云識無根源由根境假和合故有識生也若無根塵即無有識前文云因緣和合虗妄有生。

▲二依理推破。

△相見相待者根境互相形待而有也下云由塵發知等。

△非相非見者不藉根境也。

△非相滅緣者無四境即滅所緣境也。

△欲何分別者能生空既頑暗所生之識必無了知或可既無根境縱發得識了別何耶。

△有非同物者或可若有豈非同物象耶。

△可狀成有等者空若可相狀者顯有形狀也若言其無又成類滅。

△了別見聞等者或可即指此見聞覺知有照了之義故曰了別見聞等也。

三承前開示獲悟初略敘除疑。

△微妙開示者蓋蒙如來約心見二門廣破疑情又以三科七大會相即性於是豁然頓悟常心獲破無明入初住位或在信解行位等身心蕩然疑情畢遣無明若除即獲色心無礙故曰蕩然。

▲初悟心廣大。

△各各自知者始覺智起故曰自知。

△心徧十方即所覺之理常住真心也十方者通該十界自他一體也。

▲二了物咸真。

△一切世間諸所有物者總該三種世間無不咸是真覺故云皆即菩提此了青青翠竹盡是真如鬱鬱黃華無非般若一色一香無非中道故經云破一微塵出大千經卷舉一心時亦三千具足舉一色時亦三千具足依正平等彼此互收三千界成咸稱常樂豈更分乎情器之異哉。

▲三反顧遺身。

△若存若亡似有還無也觀身即假如塵若漚觀身即空似塵亡漚滅非空非假中道一心如空如海斯則以三觀觀身實相觀佛亦然。

▲四妙獲元心可見偈文。

疏初釋歎佛。

△諸度所顯者六度萬行所顯故即報身是智也法身是理理智相冥能起無方大用名曰應身即不動道場應十方剎故以不動配應身也。

△厭求者厭離煩惱忻樂菩提也若厭求心勝即覩勝應厭求心劣即見劣應若以中道感應所見無非尊特。

△通上下者謂妙湛尊妙總持尊妙不動尊也。

▲二釋歎法。

△言歎行者揀教理也首楞嚴妙定正是行也義如釋題中說。

▲三重結示。

△理果者三身顯出並是果法別取法身對理法也能詮此三即教法也然下句亦含教理何者以行從理以立名教從理而受稱斯三具足能克上句三身之果也。

△世希有者教行理三皆希有也教圓理實行頓故。

▲二述益上句破惑下句顯理無始無明初獲破斷下云一切妄想滅盡無餘然無明即明無別有斷達九界事即佛界理故無僧祇可歷也疏三初解初句。

△妄認四大等圓覺云妄認四大為自身相六塵緣影為自心相。

▲三商較悟道。

△兩教二乘等者天台四教中義也兩教即藏通兩教聲聞緣覺也稟權菩薩即別教獨菩薩法或兼藏通菩薩。

△圓教未發信者即五品初名字位未入十信之人也然兩教二乘已斷通惑鈍根按位入者猶居相似若稍利者得聞今教昇進入者必破無明。

初陳願。

△三法周備者悲智願也菩提心以此為體也。

△先陳已發者善財歷諸善知識所皆云我已發阿耨多羅三藐三菩提心未知云何修菩薩行等。

▲二述意。

△深心者二利俱運悲智等修故曰深心又全性成修曰深心也。

△奉塵剎者遵奉承事塵剎如來說法利生也。

▲二重請證明五濁之界煩惱煎熬眾苦逼迫菩薩洪慈誓欲度脫今出披閱見菩薩心為我如此若無慚荷不能策己增修誠過頑石經云諸大菩薩見眾生作惡業時身毛孔中悉皆流血當知聖恩誠為難報乞除惑速成。

△審除者即觀智覺察也希佛加被令我增明觀智斷餘細惑也。

△十義者一是處非處力二業三定四根五欲六性七至處道力八宿命九天眼力十漏盡力。

△自乘修惑者小乘八十一品俱生惑也所知即無明也或可阿難今經開悟已破一品無明今更願速除餘品細惑也。

△八相者一入胎二出胎三住王宮四踰城五成道六降魔七轉法輪八入涅槃然有大小大即一相具八相也輪者七寶之一也能鎮已伏能摧未伏也(此下入第四經)。

科執相難性者滿慈因如來為阿難廣說三科五蘊七大諸法皆即菩提生滅去來元如來藏清淨本然周徧法界於是遂執世間染礙之相以難性中無礙融通義也然此疑起由不能了妄元空見法實有故生疑也若了性具隨緣有起起處全真故得事理無礙寂照常俱豈被相之為礙耶疑有二種如下明之。

▲初展禮申歎。

△善為眾生等者佛具三智五眼普鑒十界根機一一開導令得佛慧者蓋由善巧也。

△不空不有等者謂非寂非照而寂而照是中道第一義諦諦即諦理也。

▲二引喻述迷。

△微妙音者所詮第一義微妙難思音即教也又音聲性空即是解脫非離音聲別有第一義也。

△百步聆蚊蚋者斯反用莊子義也彼說黃帝時有三臣一名離婁一名[言*契]詬一曰罔象離婁能百里見秋毫目明也[言*契]詬能百步聆蚊蚋耳聰也罔象耳聵目盲及帝遊赤水之北登崑崙之丘南望還鄉失玄珠使離婁視之不見[言*契]詬聆之不聞唯罔象得之爾帝曰異哉罔象乃可以得之乎彼明得自然真道非用心也今意云小蟲逾在百步之外有眼見猶不及無耳聽豈可聞以況於佛所證第一義法非色聲思議可及也。

▲三比論得失阿難解悟是得未除習漏是失滿慈盡漏是得尚在疑悔是失。

△紆者繫滯也疏二。

△約小乘煩惱障者若望大乘無明全在未為無漏矣阿難法執輕人執重滿慈反之故聞法不了也。

△正理論即小乘論也。

△境智者了境之智也羅漢却問凡夫何名赤鹽凡夫云赤是色鹽是醎味方乃得知也。

△障法界理者然有事理之惑若於事境不了即障事法界界內外塵沙是也於理境不了即障理法界今但言理者深必該淺也。

初藏性生相疑。

△陰處界等者陰即五陰處即十二處界即十八界等即等七大也滿慈見說陰等諸法皆如來藏清淨本然從此遂疑既是清淨本然不合現有山河諸法次第遷流生滅不已。

▲疏對消經文。

△即同剛藏等者剛藏菩薩見普賢章中云圓覺普照寂滅無二乃至云諸佛世界猶如空華亂起亂滅不即不離無縛無脫始知眾生本來成佛疑云既是本來成佛何故復有一切無明彼約妄體故曰無明此約妄相故指山河也今經若欲反難應云若山河諸相本來自有何因緣故如來復說清淨本然耶。

△責無窮者十方眾生本成佛道後起無明一切如來何時復生一切煩惱等今經即云若此妙覺與如來心不增不減無狀忽生山河大地如來今得妙空明覺山河大地何當復生此則悟已復迷迷已復悟故無窮也。

△廣略者彼經文略也。

▲初釋圓覺取捨之心正是輪迴也若以此心辯圓覺性累彼圓覺亦成輪轉如雲自駛見月有運動舟自行見岸有遷移若欲見岸月之無動須寂舟雲以觀之欲見覺性之本然須亡情見以體之。

▲二釋今經。

△如空華相者喻不實也空華似有而體實無由眼病見山河似有而體元盡因無明有空實無華起性實無法生。

▲三結示。

△疑難大節者若不先了妨障修行若言本淨何用起修若云諸法本有如何可除又若成佛後再起煩惱空勞修進終始何益由是遲迴難為取捨若知眾生但是理淨諸佛事理俱淨如是則不妨策修令事淨也。

▲三雙結求誨。

△攸往者所歸也易曰利有收往。

△迷雲者大眾心疑猶雲翳空也。

初敘詮。

△勝義中真勝義性者即勝義勝義諦也上勝勝於俗下勝勝於真真俗俱勝即中道第一義諦。

▲二顯益。

△定性者其性決不可改也。

△未得二空者雖得界內小空未得十界假名空未得十界實法空即不得界外二空也。

△迴向上乘迴心向大也此約現座迴心也若現不迴生方便土經八六四二萬十千劫方迴心向大此亦敦逼之意(云云)。

△無性闡提者無緣因性也。

△五性者聲聞緣覺不定性人無種性人及定性大乘也方便教中唯許定性大乘及不定性中半分得成佛耳常論阿練若取絕人煙遠放牛聲處今約法解不離方便權小之定故曰無喧雜又楞嚴大定體性寂然無二邊喧雜初唯一真心汝常或作甞字。

△性覺妙明本覺明妙疏釋甚詳然此二句作真俗無礙事理相即義解亦要性覺妙明即真之俗斯理不礙事也本覺明妙即俗之真此事不礙理意令滿慈了知性不礙相故山河炳然相不礙性故法法全真雖說二諦不思議一前云離一切相即一切法若能如此體達則山河大地未甞礙於清淨本然清淨本然未甞妨於山河大地此約不思議一真法界非真非俗而真而俗以答之也如是則不被法縛方於山河自在無礙斯即答盡所疑也猶恐鈍根未了滿慈故疑故佛約妄生起以說也。

△唯然者對尊順從之辭禮曰尊者問唯而起無諾初顯經意。

△法界者即勝法因義也。

△實相者離諸相故。

△如來藏者含藏眾功德故。

△淨明心者靈鑒無染故。

△絕相答者泯真俗絕性相也。

▲初釋性本。

△相非生起者實相無相也起信云覺心初起心無初相故。

▲二釋妙明。

△左右言者意云言異體一也譬如一物由人在左謂物在右人或在右謂物在左物實不動故普照即寂滅故云不二。

△古人即諸家疏解也或有約一真一妄釋或約在纏釋(云云)在彼不能具引。

科二起諸妄法合先開科云疏二初舉義標門二依門釋義(云云)。

△生滅門者即覽理成事門乃立一切諸法有染有淨一一示其妄法生起元由令知虗妄也。

▲初總問覺明意問為復本自有明故名覺明耶故云為復性明稱名為覺又問為復覺體不明須假所明來合方得為覺明耶故云為覺不明稱為明覺。

▲二答由所覺。

△若此不明等者此則指覺體也滿慈意云若此覺體不得所覺之明名為覺者者即牒則無所明一句執也意云既無所明安可名為覺明但可名為覺也所明即所覺之境也。

△疏覺妙明妙者覺即體明即用意云體即全用之體故曰覺妙用即全體之用故曰明妙體既圓徧用亦周圓如明與珠實非異也。

▲初破真覺墮能所。

△有所非覺者若執有所覺之明則非真覺也以真覺不墮能所故所緣即境也智即能緣也。

△都無者理智雙亡也。

△二取即能取所取若存能所即非真覺唯識云以有所得故非實住唯識。

△經云即楞伽經。

△二妄即能所也。

▲二破妙性無湛明。

△無明又非覺湛明性者如來意云覺體若無性明即不合號曰覺湛明性也此則不唯真覺墮能所抑亦如來成妄語以我常云覺湛明性應誑眾生也。

▲三結示真妄二覺。

△妄為明覺者意云性覺本自具足真明而汝妄計明與覺異故云妄為明覺能所纔立妄想紛紜大地山河自茲翳目。

初通明妄覺托真之相。

△覺非所明者真覺本無所明也。

△因明立所者因本性自明故妄情不了計作所明斯則全迷性明為影明也如眼翳故全清明燈光作圓影也。

△四惑者我癡我見我愛我慢也。

△本識初相者由不了覺本自明故成賴耶識也此識含業轉現三相最初一念不了是業相故曰初相。

△四住即見一切住地欲愛色愛無色愛住地皆言住地者由此惑故住著欲等界地也此四住惑前唯有無明更無有法先於無明故曰無法起也。

▲初異相。

△無同異中熾然成異者全法性為無明也如澄湛之水全起成波也動望不動是相望論異能所不同生滅有異等即當體論異也。

▲二同相。

△彼所異即異相也。

△因異立同者因異異相乃成同相立即成也頑空妄見冥昧不分故曰同相下云空見不分是也又同者空也由動真故成頑空也下云虗空為同等此當體論同。

△疏中前異於真即指異相。

△今異於異即指同相欲異異相乃立同名斯則全迷性明為影明也即相望論也。

△絕待無同異者中道實相絕諸待對故也。

△本識分齊者起信名三細亦名三不相應染彼明八地菩薩力斷現相九地斷見十地斷業。

▲二總指釋成。

△如是擾亂相待成勞即同異二相前云同異發明。

△勞久發塵自相渾濁即無同異相也。

△泪即濁亂貌初由細引麤。

此四是二障體者智相相續是所知體執取計名為煩惱體然一念迷真二障頓興三道具足未必定取六麤為二障也前之三細根本無明正障中理今且就六麤略配攝也。

△妄想內熏者根本無明也。

△由是方生者生起六麤也楞伽云境界風所動種種諸識浪騰躍而轉生業果相續即造業相眾生相續即受報相。

▲二因內感外。

△前後改轉釋世也。

△隔別不同釋界也。

△結由二相者虗空以同相為能感世界以異相為能感二釋後二句。

△真有為法者此特揀真也此是有為之無同異非無為之無同異也。

△現識者起信五意識中名為現識六染中名所現色不相應染。

△能事即能所也。

△一念頓現者一念纔興全法界以成諸法故無先後但以言難頓陳說成前後也如云起為世界靜成虗空起是動相靜是同相若執法起定有先後者應先有世界後有虗空也初風輪。

△全是無明者強覺影明迷真起故全是無明斯一念初起時也起信名為不覺亦名癡佛名經云獨頭無明為煩惱種。

△空見不分妄見頑空混然一體徧迷法界也。

△一明一動即妄見影明。

△一昧一靜即頑空內由相搖不息外感風相不停故世界初興風輪居首俱舍云安立器世間風輪最居下其量廣無邊厚十六洛叉等洛叉此翻為億。

▲二金輪。

△堅明立礙者由內堅執所明外感質礙之相。

△彼金寶等者由堅執故寶乃堅剛也。

△因空生搖者躡上風輪為因也餘悉傚此。

▲三火輪。

△堅覺寶成等者由妄覺堅執影明故外感金寶之相故曰堅覺寶成由妄覺搖動分別故外起風輪故曰搖明風出生滅不停即為風本堅執不捨即為金本火能鎔物壞散故曰鎔散。

▲四水輪。

△寶明生潤等者寶有光明兼能流潤然此但明外相相生若約內心則由愛心故也愛心沈下故成水輪下文云心發愛涎舉體光潤內有懆心故感火起內心生滅故有風輪內心堅執故感金輪故知四輪皆因內發即是如來藏體循業發現也故山河世界亦是眾生增上業感亦是諸佛妙用故迷則為礙悟則自在也。

▲疏初消當文。

△非愛不生無始種子蘊在藏識若無愛心沃潤終不生起如世穀麥種子若無水潤終不萌芽。

▲二通辨虗妄。

△同一妄心者起信云一切諸法唯依妄心而有差別若離心念則無一切境界之相能結所結不離一妄譬猶空華能見所見不離一翳。

△愚人即無法空智人也揀異小乘。

△然小乘等者此設妨也意云俱舍說有三輪下說水輪故頌云安立器世間風輪最居下其量廣無數厚十六洛叉次上水輪深十一億二萬下八洛叉水餘凝結成金(即三億二萬是金輪也)若然則風在初次是水後乃金也今經何故水在後金在前耶而。

△不知下釋通也風既堅礙諾健那神以金剛杵懸擊金剛有碎風輪不動能既持水即是堅礙故以風之堅性為金輪也以金以堅為性故此約性故金先水後彼約相故水前金後慇師云論妄始則金乃居先說安布則水居其下安立論其理勢了妄推本為先兩義既成寧勞貯妨。

△不知是何因種者不知從賴耶變生也然說自棃耶猶為隱密其實性中本具良由理具方有事用也鏡之像性水之波性可方之也。

▲明諸相發生者此總中論別上雖總明四輪為世界體界中之相相類萬差故一一相偕明發起之因由也。

△火騰等者易云火就燥水流濕雲從龍風從虎皆物性之法爾也一騰一降四輪之性交加互雜也。

△彼大海下引現事以驗也世間海有火起洲潬含水蓋本由水火結成也。

△瞋增愛微者凡情瞋則憎而不愛故外感水劣之相。

△滋蔓者藤滋長曰蔓又草長也瞋愛慢三廣布相續生長不已若草之滋蔓也。

▲二結相續。

△皆由內心者由內妄心遞互相由以為因種故感世界相續也經從火騰水降已去不約內心俱論外相相生者前已總明也初指因相。

△明理不踰者妄雲既翳理月難彰也。

▲二結成根塵。

△色香味觸合云香味觸法。

△根境識三為業性者由根取境識起分別造貪瞋業纏縛生死也依此造業是業之性。

△不行他緣者金皷經云云眼根受色耳分別聲鼻齅諸香舌䑛於味所有身根貪受諸觸意根分別一切諸法六情諸根各各自緣諸塵境界不行他緣等。

▲初舉類標。

△同業相感者父母及子皆起想愛方受生也又同業者同人業同畜業等業異則不生也。

△合離者俱舍云濕化染香處謂濕即染香生化即染處生也。

△化即生之總名者上云合離即濕化也此即通指四生俱名變化也初情想所因。

△見明色發者妄心見妄境也即是中陰見父母也。

△明見想成者因妄境起妄惑也想即惑著此正顯托識時也。

△異見者男胎於父則為異見也見即想也於母為同想也女胎反上說。

△色同於心者同即稱合也色境稱合己心也。

△二結成種類。

△異本之種者此不同藏識中未受潤散名言種子此是泡苞異本已受愛潤之種也即有支如世間穀麥已苞漫者也胎約現生起種約未生起或二句俱約托胎時種即愛父母遺體為己所有想即福德想如華林宮殿薄福想如棘林圊廁(云云)。

△三處情想者子亦於父母起愛想也俱舍云九處命終心皆須生愛想。

△界趣同業者同其界類也若異界別類則無受生理。

△胎卵分者若胎即自成輭肉卵即生穀也。

▲二分為四生。

△情想合離四生皆具者一一類生皆有四義胎卵二種男則於母起愛為合於父起憎為離前云同想為胎異見成憎濕生則先想其濕處或香或臭想已即愛著愛著即情也或染可意香處受生為合皆不可意香處為離又濕生受生時先遙想可情觸而生即具四義也化亦遙想勝處情合彼生胎卵亦然遙想則是想是離愛著是情趣彼受生是合此乃任運四義各具然俱舍說人畜各具四生鬼通胎化二生地獄及諸天中有唯化生也人具四者卵生即毗舍佉母卵生三十二子又般遮羅王妃生五百卵生已羞恥恐為災變以小函盛棄殑伽河隨波而去下鄰國因觀水次遣人接得經數日間各出一子養大驍勇所往戰征無不從伏時彼鄰國久為冤讎欲遣征討般遮羅王極大憂怖王妃聞之慰諭王言不須愁惱此五百子皆我兒也夫子見母惡心必息妃即登城告五百子說上因緣若不信者各張其口妃按兩乳成五百道各注一口從斯和好濕即布殺陀王頂疱中生又髀生王是髀疱中生又菴羅衛女從長者庭樹中生即韋提希夫人是也化生即劫初下為人種也胎即可知旁生四者俱舍云化生金翅鳥能食四生龍濕生金翅鳥能食三生龍胎生金翅鳥能食二生龍卵生金翅鳥能食一生龍鬼有胎生如目連見一鬼母曰我晝夜生五百子隨生隨食竟不能飽四生以卵居初者無明最初徧迷性覺如卵被穀之周覆也。

三業果相續者業即業因果即果報報續於因終不可易初欲本。

△想愛同結者指前想念情愛不離之故結之成業也。

▲二殺本。

△貪愛同滋者由貪愛不斷故枉取他身滋養我命同滋即同有取也滋己之業也。

▲三盜本西國羊類最繁故舉為首也俱生即同處生也。

二釋成。

△我還債汝者我還汝債也經文語窄合云汝還我命我負汝債我還汝債既冤債相詶故百千劫常在生死下云除佛出世及奢摩他終不停寢。

▲二結續。

△皆由貪愛者貪即煩惱由煩惱為緣故造業也。

▲三結答。

△如是三種者即世界眾生業果也。

△因了發相者因由性中本有直明了知迷故認為所相下云圓明照生所所立照性亡。

初滿慈申難。

△有為習漏何當復生等者並云眾生妙明不增減同佛妙明不增減眾生無狀生山河佛心亦合生山河以佛與眾生覺無二故。

二如來喻釋疏敘意。

△正方虗空俱喻真性也。

△妄心妄境似有生滅者實無法可起滅如繩為蛇蛇無起滅情中似有爾。

▲初問答迷本無因。

△迷無根者迷若有根可以生迷迷既本無說何因迷根者因也既云是悟豈却生迷耶是知迷倐起非由迷悟合顯。

△似有迷覺者迷即能迷無明也覺即所迷本覺也妄謂似有無明迷於覺性也此即迷新而覺舊也或可覺是始覺即悟也由迷故起起始覺智覺於迷妄迷之與悟俱不可得似有覺似有迷也此則覺新而迷舊也然理則非新非故迷悟俱亡事則在迷時真性為舊無明為新約悟則無明為舊始覺為新。

△覺迷迷滅者起始覺智覺迷令滅悟已更不起迷故曰覺不生迷迷癡不覺無知等皆無明也。

△疏云覺即所迷本覺即初解。

△亦即始覺是次解。

二顛倒狂癡答。

△此實狂癡者空實不甞起華妄見有生有滅謂從空滅早是顛倒況待更生狂之甚矣縱愚終不如此山河不生謂有可滅已是顛倒況待更生非狂如何。

▲二反質結酬。

△如夢勤加等者斯荊谿大師語謂雖勤修行但如夢有勤加雖則斷惑全若虗空無實空但有名而無實體惑亦如是但有斷惑之名實無惑障可斷所修因行如幻本空所證之果如像無得蓋顯修無修證無證也清涼大師云修習空華萬行安坐水月道場降伏鏡像天魔證取夢中佛果生滅門。

初喻果成。

△因果雖殊覺性平等者金雖在鑛出鑛有殊金體實無有異人雖有迷有悟覺性曾無有別此則約事為語有惑可除也。

▲二合。

△雙合二喻者金能斷割喻智能斷惑燒木成灰故喻涅槃斷果龍樹云智德實斷斷斷德不斷斷鑛木俱喻惑也。

▲二顯後二喻。

△迷悟成異者約事則有迷有悟下云理則頓悟事非頓除二義相資方成圓妙。

▲三顯相資。

△撥者去也便謂等佛更不起修此墮惡取空見故曰便成邪見龍樹云寧起有見如須彌山不起空見如芥子許若執後二喻則推功上人自甘底滯還成邪見。

二答大性俱徧疑中初標。

△拒違拒也。

▲二釋。

△隨義對法者以明對識大能了別故暗空大動風大清根大根能照境而體清淨故濁氣火大熱氣上蒸故映水大霾地大霾即黃沙也詩云終風且霾初徵。

△諸有為相者明暗等七相也。

▲三結。

△隨緣似有者空喻真性日喻無明或可空日俱喻真性。

初相無所指。

△元妄者妄者虗偽不實之稱本來自無故曰元妄。

△云何詰其相凌滅義者反質也既知七大之相元妄云何更問相凌耶問七相既無何不云觀相元無耶答迷者見有故指云妄又非脫體全無故特云妄。

▲二性元不容。

△唯妙覺明者約理而言獨妙覺明更以何法論不相容耶以性中本無染礙地水火風等差別之相故。

一正合前文。

△汝以空明則有空現者汝心計有空相藏性即隨業感乃現空相如以醜形對鏡則現醜像。

△各各互發者或發地則現地發水現水等。

△又隨人各發者約多人論也。

△俱現一相者盡法界眾生同發空相則徧法界現空相餘亦然也。

△因熏習鏡者鏡喻真如為染淨所熏現一切法。

▲初正喻。

△天上日喻妙明。

△影喻所明。

△人喻強覺。

△水喻無明。

△日影各去喻七大隨分別現。

初迷成世間相。

△相傾奪者汝心執色空有相傾奪解藏性即傾奪也。

△非性性者圓覺性中無種種性由覺性不守自性能隨種種性而發現故云循諸性起。

▲二悟成出世用。

△一為無量等者以一法即無量法故故能一為無量無量法即一法故故能無量為一也以一切法體性本來融通不即不離自在無礙及至了達親證之時獲斯神用也。

△標二自在者一多大小也。

△正中現依者身正空依也。

△正現依正者毛端正也所現寶王與剎即依正也然毛約不執受邊亦通依報攝故曰亦是依中現依正也。

△依中現正者微塵為依坐轉法輪為正。

△餘句含在其中者合具六句謂正中正正中依正中依正依中依依中正依中依正疏配對闕正正依依若欲具者即經云毛端現剎即依中現依毛端現寶王即正中現正。

△十自在者一命二心三財四業五生六願七解八如意九智十法了達塵勞生死即是菩提涅槃故曰滅塵合覺。

初真諦。

△本妙圓心者謂此心性本來不可思議圓滿周徧靈明鑒覺故也總標此為三諦體也前云汝無不知如來藏中性色真空即真諦性空真色即俗諦皆言性者顯即中也三義一體即如來藏今欲廣其義意令行人修證使行相分明故重明也云即云而皆顯不離之義也此是一經之正體萬行之宗元妙用之宏要故達此者成三妙觀境觀體一修性融通等佛此須詎煩肯綮非七大不言根者在地等色法中攝也亦影在下文也。

△亦即五蘊者非心即四蘊心餘皆是色。

△非明無明者明即能觀觀智無明即所觀境也此亡流轉觀。

△流轉者所謂無明緣行行緣識乃至生緣老死憂悲苦惱亦有四十四智逆觀老死等十一支。

△明無明盡者即非還滅觀也。

△還滅者無明滅即行滅行滅即識滅等亦用七十七智逆觀老死等十一支。

△非智非得者智即能證得即所證擇滅之理也。

△檀那云施。

△尸羅云戒。

△毗離耶云忍。

△羼提云精進。

△禪那云靜慮。

△般剌若云智慧。

△波羅蜜多云到彼岸由修六度能到涅槃彼岸此一句總結也。

△疏三十七品者三四二五單七隻八也即四念處四正勤四如意五根五力七覺支八正道。

△十力如第三經末記說。

△四無畏者一一切智無所畏二漏盡三說障道四說苦盡道。

△十八不共者一身無失二口無失三念無失四無異想五無不定心六無不知已捨七欲無減八精進無減九念無減十慧無減十一解脫無減十二解脫知見無減十三一切身業隨智行十四一切口業隨慧行十五一切意業隨智慧行十六智慧知過去世無礙十七知未來十八知現在此是極地之法不與凡外二乘菩薩共有故云不共。

△怛闥阿竭或云多陀阿伽度此云如來。

△阿羅訶云應。

△三耶三菩云正徧正覺。

△非涅槃四德者涅槃即法身般若解脫一一德中皆具常樂我淨之四德也。

▲疏初解經文。

△諦緣觀智者即四諦十二因緣之觀智也。

▲二釋經意。

△但有名字等者約泯相說一切不立般若云若有一法勝過涅槃我亦說為如夢如化但有對待皆無實義以要為言十界俱空。

▲三釋次第起則從細至麤復即從麤入細。

二俗諦即者即寂而照也斯十界俱假也所謂真空當處即妙有也龍樹云亦名為假名。

△疏染幻差別者真如不守自性隨染淨緣是差別法也。

三中諦疏初釋經文。

△雙遮等者離即遮也是即照也。

△是即非即者是即是非即也皆云即如來藏者即真即俗即中也三義體一非三而三非一而一三一平等名不思議圓融三諦言即言非猶帶名言今顯即非與非即非俱泯方為絕待妙體圓彰也。

▲二通經意。

△離即非即無非不非者所謂離即離非即無非無不非也即遮照俱泯唯一妙乘也。

▲初引淨名。

△以言遣相者以有言之教遣蕩一切名相也然天台說諸菩薩以言遣言文殊以言遺無言淨名以無言遣無言三說雖殊理實無異。

▲二引天台。

△是相如者指一切相本無差別無差故名如如即空也。

△如是相者謂此如即相也。

△點空性相者點示此空即是性相體力等差別法也。

△相如是者謂相如皆是也是即中道實相也故云如於中道實相之是也初總責。

△以所知心者有所限量之心也平等法界詎得以有量心求又所知心者未忘分別心也此則分別心未忘云何出生死問金剛云是人能作是念我得須陀洹果不不也世尊若作是念我得須陀洹果則為著我人眾生壽者此正是忘分別何謂有念答雖能忘念取自界而於法界妙理不免橫計邪推迦葉云我等自此已前皆名邪見人直至始教皆所知心也。

△疏不能至彼之親證所現涅槃者意云身心語言皆滅則得果若不忘分別尚不能至自乘小果況究竟佛性耶。

△輪迴心者分別心也。

▲二舉喻。

△琴者禁也禁止於邪以正人心也琴橾云伏犧氏作說文又云神農氏作風俗通云琴者樂之統也君子常御不離於身適足以和人意氣感發善心郭璞云琴長三尺六寸六分五絃表五行大者為君小者為臣文武加二絃以合君臣之恩琴者伏犧氏作二十五絃本有三十六絃長八尺二寸廣一尺八寸因黃帝命素女鼓瑟帝悲故破之為二十五絃。

△箜篌者風俗通云一曰坎篌武帝祠大一后土樂人篌調依琴所作言其坎坎應節也篌者以姓冠章空者取其中空也釋名云師延所作靡靡之樂蓋空國之篌所好故云箜篌也。

△琵琶者風俗通云近代樂人所作不知所起長三尺五寸法天地人與五行也四絃象四時釋名云琵琶者本胡中馬上所鼓推于前曰琵引却後曰琶因是為名也皆喻一切眾生藏性雖各各圓具若不以圓智照之終不能顯。

△疏發起用者三諦俱顯也全性發修故云起用也。

▲三合顯以智合理大似按指於器妙音自發也。

△海印即大海有文喻三諦顯也海印三昧即楞嚴定之異名也。

▲四結。

△斥化城者偏空涅槃也但三百由旬。

初申疑。

△猶未究竟者斷障既淺未證實相也雖知山河皆妄又疑妄有初因我未究竟妄因莫測如來證極必了元由故敘為問初舉事。

△頭鏡喻覺性者頭喻覺體本寂鏡喻體具性明因有性明故執所明如因照鏡忽生狂怖也證真記主鏡喻強覺忽生彺怖喻諸法生起也。

△魑魅者山神為魑魅水神為魍魎西京賦云山神虎形為魑它神猪頭為魅。

▲二問答。

△更無他故者秪由照鏡見影妄起顛狂愛鏡中像豈更別有因由所以耶了知是影狂心自息矣。

初責因。

△云何有因者妄即虗偽不實之名若執有因應具根種若有根種斷應不可但由不了覺體本明強分能所諸法此起如天忽雲如鏡忽塵古人云莫妄想故知妄想不生諸法自妙。

△自諸妄想展轉相因者就妄自論可說相因也如因無明故成三細因三細故生六麤等又由過去二支因故有現在五支果等(云云)自無法起者若體是妄脫體全空本不曾起如繩為蛇蛇實不起。

▲二引悟釋相。

△佛猶不能返者為為因也。

▲疏貼喻況顯。

△覺心初起者覺即始覺也心即妄識亦可真如心提喻合顯。

△縱未歇狂亦何遺失者以喻眾生雖處迷中性未甞失也如見蛇時繩實無失也圓覺云眾生本成佛道即此謂也初勸息妄緣。

△三緣者即分別世間業果眾生也由所分別三故能分別亦三也此三分別即為造業緣也持業釋也。

△三因即殺盜婬若無三種分別煩惱為緣即無殺盜婬業也分別三種是煩惱道由分別故於違順境造一切業也。

△三之助緣者三即殺盜婬也緣即分別煩惱能助造殺等業故故曰三之助緣即依主釋也。

▲二顯自真體。

△不從人得者法本自然豈從他得鏡本自明豈從磨者邊得邪。

△肯綮者喻不達妄故著事修行也。

△秪為顯覺者劬劬修行欲忘分別忘分別者秪為顯覺今忘分別覺性煥彰何藉劬勞然此蓋示修而無修修不滯相得而無得得非外得故云歇即菩提歇之一字正顯絕待妙修也故疏云非全不修行也恐迷者兀然坐守非菩提因也意在策修令知無相成圓意也。

△大軱即大骨喻著空也。

△肯綮細肉喻著有也。

△大窾即骨肉之空處喻絕待中道也不達諸法本空而起修者似解牛傷於骨肉也得理而修似游刃於大窾也。

△不亡見全牛者喻其不能修而無修也(云云)然是譯者借彼語以潤文以況不假多劫聚集而修行也彼莊子全文云庖丁為文慧君(本作王字)解牛手之所觸肩之所倚足之所履膝之所踦(角彼切一)砉然(呼鵙切皮骨相離聲)響然奏刀騞然(呼獲切庖丁即掌厨丁役之人供[月*巽]者也或云丁名也文惠王即梁惠王也解即宰割也踦刺也言善能宰牛見其間理故以手搏觸以肩倚著用脚踏履用膝刺築遂使皮肉離折砉然響應進奏鸞刀[石*砉]然而解蓋寄庖丁明養生之術也)莫不中音合於桑林之舞乃中經首之會(桑林殷湯樂名也經首咸池樂章之名即堯樂也庖丁妙盡牛理既解割聲響雅合宮商所以音中桑林經首也)文慧君曰譆(音希歎聲也)善哉伎蓋至此乎庖丁釋刀對曰臣之所好者道也進乎伎矣(釋捨也所好養生之道故寄伎以獻君也又進者過也艱生之道過於解牛之伎也)始臣解牛之時所見無非牛者(始學未達所見皆牛亦猶養生始學未照理境觸途之礙故也)三年之後未甞見全牛也(才覩於牛便知空郄亦猶服道日久智照漸明所見無非虗幻故也)方今之時臣以神遇不以目覩(經十九年合陰陽之妙數牽神以會理亦猶學道妙契玄極靈心虗照豈用目取邪)官知止而神欲行(官主司之謂也即日主色等類也既以神照不用目視故眼等主司悉廢止也從心欲順理行道亦爾也)依乎天理(依天然之腠理終不枉截傷牛養生自然性心必不貪生以夭折也)批大郗(間郗交際用刀而批戾之令各離異學道至生死窮際用心觀照令其解脫也)導大窾(苦管切骨節空處足導令殊學道之人以有資空以空導有也)因其固然(因其空郗所以運刀眼見耳聞必不妄有分別)伎經肯綮之未甞(伎之妙也常游刃於空未甞經槩於徵礙)而況大軱(古胡切大骨也又盤骨註云軱戾大骨衂刀刃者也衂女六切鼻出血俗作衂又挫也)乎(養生用智妙體真空細惑尚不染心麤塵豈容累德)良庖歲更刀割也(不中其理間也)疏(良善之庖猶未中理經乎一歲更易其刀況小學之人未體真道證空捨有易奪之心者矣)族庖月更刀折也(中骨而折刀也)疏(況凡鄙之夫心靈闇塞觸境皆礙必損智傷神)今臣之刀十九年矣所解數千牛矣而刀刃若新發於硎(硎砥礪石也十陰數九陽數雖解牛多鋒如新磨養生妙盡陰陽雖千變萬化而常湛然)文慧君曰善哉吾聞丁之言得養生焉(第四下)。

慶喜難緣起者再責因緣也意云前文廣破本非因緣非自然性又云世間無知惑為因緣及自然性等既破我說因緣何故如來自說三緣斷故三因不生此乃因緣之義顯然。

△心中達多等者約喻顯法也心即真心達多即無明妄法也。

▲三引他例。

△從老梵志者老即諸尊者梵志即所師外道也並年老從外道處來纔到佛所便得上果或可諸尊者先並事老梵志也。

▲四結同邪。

△所說自然成第一義者前云歇即菩提不從人得即覺性自然而得此則與俱舍梨說有神我是自然性與今佛說覺性自然有何異耶。

初標質所疑。

△即如城中等者即如猶云汝執也汝執由因緣故狂狂息則不狂性自然而出也。

△理窮於是者道理極至此也。

▲初因緣破自然。

△本自其然者從本已來自如是也無有之頭不是自有也。

△何因緣故怖頭狂走者既頭從本自然而有應始終不可改易以何因故而得狂走耶既可狂怖故知非自然也。

▲二自然破因緣。

△若自然頭因緣知失者牒計也意者頭雖自然由因緣故狂走者破云在自然時頭既無失何不由因緣故失却頭耶若無所失則非因緣也。

△了不相觸者頭自安然狂自妄生狂之與頭畢竟不相于涉。

▲二破轉計自然。

△狂何所潛者既本有狂須常怖走何以照鏡方始狂走未覽照前何所潛匿耶。

△何為狂走者為猶因也既云本自不狂今何因狂耶故知狂與不狂俱非自然皆妄計也。

二顯無功用有生有滅顛倒難亡無菩提生無生滅滅方名絕待下云生滅既滅寂滅現前是也照即能照智。

△照者即所照理也。

△無功用者證真後任運進進向於上位即自然流入也。

▲一縱立正顯。

△若有自然者縱使我教若有說自然者都絕生滅方稱自然。

▲二舉況重明世間虗空不可和合可名自然。

△疏二成外道教者意云外道立自然今我教若立自然即符外道教也。

▲三正示亡情。

△本然非然者自然無自然也下句亦爾。

△合然俱離者復疎也此則和合與自然俱泯也。

△離合俱非者遣藥也能離和合自然之離亦亡也。

△遠離為幻亦復遠離遣能亡智也即此能離智之離亦不可得故曰離遠離幻亦復遠離也然此俱證離合俱非也一斥成戲論。

菩提涅槃尚在遙遠者意云若以自然因緣之心求二果者甚遙遠也。

△無心亡照者亡心於境但照自性也。

▲二引事驗。

△阿那含此云不來亦云離欲三果之人離欲染故故欲愛已斷故曰愛河枯竭。

△令汝解脫者彼離故汝脫也。

△疏二示多聞無功者策行也。

△霄壤異者小乘三果方斷九品欲思若圓人七信斷思惑盡八信已去伏斷界內外塵沙初住破無明普現色身十界界作佛故知天地懸隔也三藏教佛尚不如圓十信也故永嘉云同除四住此處為齊若伏無明三藏即劣天台云佛尚猶劣豈況二乘。

▲三結真修。

△祕密妙嚴者空自憶持三世如來果上祕妙莊嚴之法門於行何益。

△無漏業者首楞嚴定也。

△憎愛苦者不恐分別於境違順則生憎愛之苦又有妄可斷有真可得皆憎愛也若了如幻自然憎愛不生也。

▲四舉佗為證。

△同悟宿因者皆如貪欲為生死本。

△名本性者經云過去婆羅門名蓮華實蓮華實有女名為本性即今登伽也已離欲縛故云出纏授記即蓮華色尼妙經記云當作千萬光相如來。

▲五責隨塵境。

△自欺者本真自性不能認取妄取六塵枉受淪溺故曰尚留觀聽。

首楞嚴經義疏釋要鈔卷第四

首楞嚴經義疏釋要鈔卷第六

長水沙門　懷遠　錄

二頌料揀諸聖初六塵。

▲一。

△精了不明徹者語倒合云不精了明徹。

▲二。

△句味味即文也古翻為味字能顯於名句如味顯食也。

△名詮自性者如云火秪詮得火更不含水風等并是何火等。

△句詮差別即言炭火艾火等。

▲三。

△不常其所覺者根境合即有所覺香塵不合則無故曰不常。

▲四。

△非本然者非是自然常有味也。

△不恒一者所覺味境不定一味也謂甜苦等變故。

▲五。

△合離性非定者合所觸即身有觸塵離則無也。

▲六。

△必有所者必有能所也。

根五一。

△虧半者四角但見前二角也。

▲三。

△舌非入無端者舌入非無端也端由也舌根非無由端自有也。

▲四。

△身與所觸同者互相因待俱無自性又同即合也身與所合方有知覺也非圓滿覺性所修之觀故云各非圓覺觀也身有知塵無知各有分限不相冥合故曰涯量不冥會。

識六一。

△三和者根境識三也。

△非相者根境合生本無自相可得也。

△自體非定者根境偶則有不對則亡又為屬根為屬境故曰不定。

▲二。

△法界為體者以法性平等為自體也但為太高故揀然亦隨用。

▲三。

△住成心所住者住心一處則成心有所著也非圓觀也真無住故。

▲四。

△弄音文者音即聲文即文字也此聲名句文四法中略舉初後也與下句名句非無漏影互言也。

△名句非無漏者或可聲名句文是所作性屬有漏故故曰非無漏也。

七大初。

△地性質礙有為非是虗融成就聖性之法門也。

▲二。

△如如非覺觀者如如之理非有尋伺也。

▲三。

△厭有者存有則牽婬故厭有也。

△真無取捨何厭之有故非真也。

▲五。

△昏鈍先非覺者晦昧為空故。

▲六。

△唯識者唯遮境有境空也識揀心無心不無也既存心則妄也。

初標歎所入法。

△此方真教體者真實教體也以耳聞音聲為教體故曰在音聞也無有染礙故曰清淨。

△緣名句文者緣聲也以聲中屈曲詮表即名句文也。

△引生聞慧者心所法也此於所聞起決定解大抵此方以音聲為能詮教體如香積世界以香為教體或衣或樹或臥具或鏡像水月等作佛事。

▲二略歎能入人。

△良哉者良善也。

△妙音觀世音者由妙窮音聲實相能徧觀十界音聲也。

△亦真俗二諦者中道實理為真諦空假為俗諦。

△自利利他者妙音自利自行觀音圓離三種惑染故曰梵音普應十界化他無忒故曰海潮音也。

△世間樂者人中財食隨欲之樂天上自在快樂及禪定等樂出世即二種真樂二乘等樂。

▲二釋成。

△不為不思無者不可因不思前境便無聞性也。

△故令語倒者合云出覺觀思惟也。

△徧行思者心所法也徧行五中之一也。

△觀照者本覺體有照明即真聞性也。

初告語。

△金剛對空觀者金剛能壞萬物故。

▲二斥失。

△何不自聞聞者上聞字訓觀也。

▲初脫塵旋根。

△因聲名字者因聲塵故說有聞也。

△旋聞與聲脫者旋伏妄聞與聲境俱泯也。

△能脫者能亡根塵之觀慧也。

▲二塵消覺顯。

△聞復翳根除者聞性若復元真如翳之妄根自泯故曰除塵亡則真顯故曰塵消覺圓淨。

▲三覺極無礙。

△寂照含虗空者寂照之理含容十方國土空尚含容餘物可知也。

▲二喻。

△必有所依者或[萉-巴+(旡-兀+ㄎ)]或草等喻妄起必依真也。

▲三合。

△六和合者因緣和合乃成六根也又眼與色和等(云云)。

▲二觀成利益。

△圓明淨妙者三德難思也。

△互現者斷德未圓即影取智亦未圓也。

▲四勸修。

△倒聞機者機即根也。

△返聞聞自性者返觀自聞性也。

二重明差當。

△即事捨塵勞者因權小而入實也又因始因割因水等事也。

△因事遠遊者背覺合塵也。

△未得歸還無行也。

△明了其家所歸道路解心了了已和必從耳根發行證入也。

大科。

△三辨離魔業行者前明正道此顯助道正助相資方成大事矣。

△疏魔辨逼真者魔有辯智宣說近真染惑眾生沈淪生死。

△朋流眾者朋黨法輩多也又朋黨流行濫述之言眾也。

△四依者住前名初依五品十信位也初住至五住名二依六七二住名三依八九十住名四依通言依者以內有道法堪受人天依止也此約圓教配也。

△八不淨者一田宅二種植根㘽三貯聚稻穀居監求利四奴婢人民五養群畜六金銀財寶七象牙刻鏤諸寶大牀等八銅銕釜鑊等。

二陳所願。

△疏悲增菩薩入地方伏煩惱是任運伏也。

△智增地前永伏然天台惟通教留惑潤生以無應本故故須留惑牽生三界。

一讚請許宣。

△事理兩修者觀理破惑達惑成智即理修持戒誦呪等即事修今正明事修以助理修也又道場中事儀外三七日中心無異緣唯念實相亦理修也。

初總明三學。

△戒學先者以戒器不完定水不住戒淨則可依之發安定水若澄萬象斯鑑故因之發慧也涅槃云戒如捉賊定如縛賊慧如殊賊。

△對機不同者多貪眾生修不淨觀散亂修數息觀等。

初示意。

△定慧二門前已說者從初至第四半經總是開解即慧學從阿難舉喻譬如天王賜與華屋至此是明定學故此下唯明戒學。

△符律談常者意明今經唯顯圓頓合明大乘持戒何以但明四根本耶故引涅槃以顯同也涅槃正顯常住佛性亦止明四根本戒以符合小乘律制為最後誡勗也今云攝心為戒斷性亦無即大乘持戒故知名雖同小持心永殊。

▲初標示。

△不隨生死相續者若亡愛欲三界難拘先明婬者約自行說故欲在初以是三界生死本故故諸行者不得不慎也菩薩利他為重故戒殺為先也。

▲二未來多惑。

△為善知識者讚歎婬欲為真修行等。

△皆是婬根者縱得妙悟但資貪欲根本以不斷婬輪迴罔息。

二殺為鬼因。

△祠祀者立祠廟受享祀也。

△三種肉者不見殺不聞殺不疑殺也。

△五種即加自死鳥殘也。

△七種即加不為己殺及先乾也。

△九種者即於上三中皆有前後方便故成九也見三者見牽去見持刀將殺之時名前方便見殺時正罪見煞已歡喜名後方便聞三亦然疑三者初瞥爾舉心名前方便分別思忖疑為己煞名根本正罪疑然己歡喜名後方便或云於前七種更加彼煞請己食不期而食又除十種肉外若不見聞疑皆許得食謂人象蛇獼猴師子驢馬狐狗猪況顯。

△不踏生草者不壞生也如草繫比丘被賊將草繫不敢動身恐損草故。

△東方即指此方也。

△此土即西國也彼多以皮為衣也。

二反以喻顯。

△皆為彼緣者由服因食以之為緣故牽三界也。

△足不離地者劫成時光音天下為人種身有光明足行離地因食地餅林藤等從此足不離地。

△辟穀者辟除也即休粮絕粒也。

△身身分者身食也身分服也。

三盜因。

△上人法者三乘聖果也。

△循方者順法也又循歷也即循歷方巷而行乞也。

△裨者附也附托佛法興販如來也。

△却非出家者却非毀出家具戒之人也。

▲二反結酬償。

△馬麥者昔有婆羅門名因提耆利博達多智教五百弟子因王設會請毗婆棄佛供養大眾悉赴唯一病比丘彌勤不來餘比丘為請食迴過梵志山見食香美因生妬心云禿頭沙門應食馬麥不應食此甘饌之供諸童子曰此等師主亦應食馬麥昔梵志即我是五百童子今五百羅漢是故同在毗蘭邑馬廐中九十日食馬麥我不云師主亦食馬麥故故得擣麥食也。

△水灌漏巵者漢書顏師古云巵飲酒圓器也文選曰王巵無當當底也即漏巵也。

△分寸不畜即不貪於會禮眾即不慢。

△有人捶詈等即不瞋不將如來不了義教迴為己解即不癡也。

△暉即暉法師。

四妄因疏。

△起貪癡慢者貪利養故妄語或愚癡故或欲己尊勝故。

△波羅夷云極惡死墮極惡處故或云棄等(云云)。

△多羅木斷已不復生也。

△四攝者一布施以財法二施令彼附己也二愛語以輭順之語慰令受道三利行三業利他令生恭敬四同事以種種形同其事故。

△密因者所行祕密不與人知。

△求那者求那䟦摩此云功德鎧罽賓國王子宋文帝時來于建康垂死乃屈二指表證斯須二果也真觀法師垂終反屈三指表證三果。

△后君噬臍者此譯者借彼語以潤文也此魯莊公六年楚文王伐申過鄧鄧祈候曰吾甥也止而享之騅(音生)甥聃甥養甥(並鄧臣侯亦外甥也)請殺楚子鄧候弗許三甥曰亡國者必此人也不早圖后君噬臍(如噬自臍終不可及)其及圖之乎圖之此為時矣曰人將不食吾餘對曰若不從三臣抑社稷實不血食而君焉取餘弗從還年楚子伐鄧十六年楚復伐鄧果被滅之規求也(此下入第七經)。

他力離魔者持戒但遮現業若有無始冤橫宿殃不能排遣或於禪中發來三種治魔亦不得免唯有建立道場持呪禮佛等他力可能治也。

初總結前文。

△正順解脫者由戒防非三業各各得解脫故。

△先容者容儀也即入佛法之先儀也。

△色香味觸無非實相者持中道戒也法法無非實相絕二邊之染名真持戒口等為枝葉也。

二勸誦神呪。

△無為心佛者大定智悲熏習而現非有為造作所成故曰無為。

△垢障塵沙者垢障似塵若沙之多也功行有力則能動魔所謂城高則荒生道尊則魔盛。

△恩愛習氣非一生者五百生中為夫婦故。

初示行儀。

△五緣即闕者夫欲修行先具五緣一持戒清淨二衣食具足三息諸緣務四閑居靜室五近善知識。

△七逆者父母羅漢佛身血和合僧和尚阿闍梨。

△皆見好相者見光明佛相好異華等相也。

△百八煩惱者九十八使見思更如十纏謂無慙無愧嫉慳悔眠掉舉昏沈忿覆。

▲二明感應。

△圭山修證儀者有十八卷總開三門一道場法事門有七科一勸修二揀器三訶欲四棄蓋五具緣六嚴處七立志二禮懺法門有八事一啟請二供養三歎讚四禮敬五懺悔六雜法事七旋繞八坐思三坐禪法門凡有八事初總標二調和三近方便四辨魔五治病六正修七善發八證相。

△背本習者如修念佛三昧見佛身相等即稱習也別見異相即不與修多羅合故名背也。

一壇場基量。

△旃檀者出外國有白有赤俞益期曰木根謂之旃檀。

△沉水者異物志曰出自南國以時研倒著地久爛取至堅者入水則沉與水平者名[木*箋]香。

△蘇合者續漢書曰出太秦國合諸香煎汁為膏也一云獸所作中國謂之怪香。

△熏陸者出秦國海邊大樹生在沙中凡盛夏時樹膠流入沙上狀似桃樛。

△鬱金者說文云百草之華遠方所貢合而釀酒以降神也。

△白膠可見。

△青木者出交州有云出天竺國。

△零陵者南越志云土人云燕草芸香月令云仲冬芸始生(香草)。

△甘松者廣志云出凉山。

△雞舌者出五馬州可合以香合俞益期曰木之華為雞舌。

△茹退者茹食麤者退為糞。

△除地者削除地面令平淨也封土令高謂之壇壇方圓丈六及外供具一一皆十六應以道場表四種法界統四法界為一真法界即如來藏正是行人所證之法四界互具即成十六十六融通秪是一界行人所解所修所證俱不離此故以表也。

△兜婁婆香者出兜渠國漢武故事曰西王母將降上燒此香香聞百里。

二陳象設。

△當陽安盧舍那者是今經部主也。

△藍地迦即青面金剛。

△頻那夜迦雙身之類。

△五悔者一懺悔二勸請三隨喜四迴向五發願然行人建立道場自供養凡有八事能治八障成就八善一供養除慳貪障惑大富貴二歎佛除惡口障得無礙辨三禮佛除我慢障得尊貴身四懺悔除三障四魔得依正具足五勸請除謗法障得多聞知慧六隨喜除嫉妬障得大眷屬七迴向除狹劣障成廣大善八發願除退屈障能總持諸行願如束物所行即無舒散垂終若得願力則惡念不生不牽惡道即生善處。

△職主也。

△假擇滅者擇是智滅是理由智揀擇惑障故證滅諦理也若望大乘即是未證故名假也。

初現化佛。

△肉髻即無見頂頂相表實相無相也。

△百寶光表本具十界互具成百也。

△千葉寶蓮表界界十如即具千如權實法也此約理具百界千如也。

△從化佛頂放十道光明等即表全性起修成就果中勝用也佛現化佛即化復作化也。

△畏愛者畏於密迹持杵擎山愛於化佛蓮華說呪一畏一愛兼聚於懷也此示折攝二化。

△哀祐者哀憐福祐也。

▲二說呪辭。

△非餘聖所能通達者非七方便等所知也。

△大辟者死罪也。

二敘呪功能。

△乘此呪心者運載也由此法為運載能於十方現身轉法也。

△五盛陰者身聚不淨受領惡觸相象傾渴事不現前起心求欲念念遷流於境不了種種迷惑也。

△大小諸橫者灌頂經云大橫有九小橫無數。

△四飯諸子者阿那律阿難難陀婆提婆敷等及餘眷屬即羅睺耶輸陳如十力迦葉等。

△用劫壽說不盡者既是密詮藏體功不可窮功若有盡藏體應是思議法也。

初總勸受持。

△一切諸毒者外則一切惡病一切冤家一切諸難但不饒答己事皆名毒也內則貪瞋癡毒。

初標。

△出世間智者三乘聖智也。

▲二釋十一段。

△大小毒者大毒令人壽夭小毒令人不安。

△磣者饌中有沙也即心懷毒惡之人也。

△俱胝此云兆心憶口持非觀持也文中雖舉三度即包六度戒波羅蜜即含施也由持戒故無殺害即無畏施更兼財食施之精進含忍由忍故能精勤也智慧攝定有定方能發智。

△不清淨者未得無漏清淨也。

△五辛如下自明生食發嗔熟食發婬為過深也。

△園舘者客舍也周禮五十里有舘舘有委積以待朝聘之客也。

△二十八宿謂南方井鬼柳星張翼軫等(云云)。

△通達即五位之第三位也如上明也。

△五土者山林川澤丘陵墳衍原濕也第四地位疏須位之得。

位有因果者住前為因住上名果又等覺已前名因妙覺名果。

△惑有麤細者見思為麤無明為細。

△智明昧者我空智昧法空智明又權小智昧圓實智明又等覺猶昧妙覺方明前云明極即如來。

△斷淺深者智淺則斷淺智深則斷深又愚始二教斷淺終等三教斷深。

△用優劣者初住見百佛界乃至佛地見不可說不可說世界等。

△寡聞者無多聞智暗教修行也認四禪為四果垂終後有來迎謗云佛說阿羅漢人不受後有總是妄說從此陷獄。

▲初述益。

△得正熏修者捨小向大依觀音門修首楞嚴定也。

▲二正請。

△佛三摩提揀權小也。

△信解行地即地前十信三賢也地者謂此四十位是行所依故稱地也然的就今經前二漸次為信解行地第三漸次得意之流即是真修(云云)。

疏述意。

△本性即虗者如病目見華華本不實故敘二相。

△因妄有生者因迷不了有諸法生。

△滅妄名真者滅即涅槃生死即轉為涅槃故云滅妄也。

△念即生相者起信論始自迷真終至受報總成生住異滅四相最初迷真微細名為生相。

△能止後念令不起者始覺初起也。

△了本無生者始覺智起即了諸法不曾生起信云覺心初起心無初相以遠離微細念故得見心性等。

△轉迷依為悟依者其實所依不轉但由能依法迷悟爾但全迷是悟亦無可轉秪是了達故名轉。

△六依者一損力益能轉即資加二位以信慙等損本識中染種勢力二通達轉由見道智斷二障麤分別三修習轉十地漸斷俱生四圓滿轉究竟位以金剛定頓證佛果五下劣轉二乘厭苦忻寂證真擇滅六廣大轉大乘俱無欣厭雙斷二障頓證無上菩提。

△因明發性者因不了本有妙明妄執為所故有影明發於性上也。

△性妄見生者由執所明能見俄起故曰見生此見全迷性起故曰生妄。

△二相俄生者影明妄見也。

△此有者躡上異相也異為能有同為所有。

△從無住本立一切法者從無明本立一切法也迷無住故成九界染法悟無住故成佛界依正淨法問無明依法性而有何云無住耶答離無明外無別法性為無明本以全法性是無明故全所覆為能覆故約事理染淨不別而別義說兩重也兩重若異即權教也。

妄性無體者妄無體性也又妄法之性也性即無明也。

△非有所依者修然成妄異何因依又全法性成更無能依所依也。

△非真求復者躡上轉相也。

△宛成非相者境界妄現也。

△非生非住者略舉四相之二也妄生妄住也非心非法即妄色妄心也。

二隨業受生。

△遂有相生相滅之報者愛故相生憎故相滅也又善生故惡滅即感人天惡生故善滅即三塗也。

△非因所因無住所住者異相無因故有而為同相所因異相本無住著而為同相所住。

△疏果住於因者異因同果也如樹生果果住於樹也。

△成業性者六根六塵是造業之性。

三類生差別。

△翻覆者或走或飛不當其類也。

△假顛倒者假托他身為己形質也。

△障顛倒者由障礙故結成形色色即明著故托明以受生。

△爝火即螢火莊子曰日月已出爝火不滅。

△惑者暗昧不明之象故所受身無色相也無色界及無相天也。

△無想羯南者想心不行也即望夫石女姑泉等。

△劫毗羅等者劫初時出世造略數論恐身不久被人破所造論遂往自在天所請延壽法天曰往餘甘林中求餘甘子食可令身永又問延法令變身為物報門徒曰我化為石異宗來難但書石上後陳那造因明論破之石即書答又展轉問答之不得石即汗流大吼振碎。

△非有色相者本無自體也。

△成色羯南拾沫成□質也。

△水母者俗曰鰕蚫。

△非無色相者各有自卵也。

△無色羯南者從無相聲以召成不召則壞也莊子曰蟲鳴於上風雌應於下風又雌孔雀聞雄者鳴即有身。

△非有想相者螟蛉之相不從蜾蠃想。

△成相羯南者却假蜾蠃想成子也螟蛉即菜蟲亦桑蟲也蜾蠃蠮螉。

△非無想相者初須想愛變土成兒。

△無想羯南者生已即無想愛故食父母也又土無想愛故云無想羯南。

△破鏡為者鳥字合是等字以破鏡是獸非鳥也故史記孝武本紀曰祀黃帝用一梟破鏡孟康曰梟鳥名食母也破鏡如貙(世于功)虎眼食父也爾雅曰貙似狸黃帝欲絕其類令百物祀皆用之。

△相成相襲者相成即相生也相襲即相害也春秋云襲鄭襲許等皆暗侵伐之名也(此下入第八經)。

二反妄歸真。

△辨地位之相者反逆也迷則順妄逆真悟則順真逆妄良由逆妄之智力有淺深故所妄之惑法爾有其前後故成位次差降不同今經無位而位始乾慧終妙覺歷五十七位以顯行之淺深矣。

▲初結前顛倒生。

△顛倒妙圓者顛倒即迷也。

▲二生後漸次法。

△漸次者此是即理而事不次而次成三對治不同漸教歷別之次第也亦如天台五品對破五障十信相似入住證真總五十二位皆是不次而論次也今經第三漸次得意者即證無生法忍初信即見道位。

△須具眾因者須藉三漸次為對治也起信云譬如清淨摩尼寶珠有其曠穢須以種種磨治方得顯現等。

初總指食為助因。

△大種者四大種也。

△相續執持者由食資益故識心壽命相續無斷也。

△香味觸三正消變者正消則資益諸根大種不正消則損諸根大種不名食也不云色者以色是香味觸三所依之相不名食故。

△段者有形段故。

△觸者根境識三觸對可意即生喜樂能益身故名之為食如人所求叶意則體貌悅懌也。

△意識相應觸起者徧行五中心所法也。

△與欲俱轉者思亦徧行中一也欲即別境五中之一也轉起也思惟希望過求之境有喜樂生益身命力故名為食。

△如四食章佛初出家於外道邊六年苦行日食一麻一麥後於牧牛女邊受乳糜食外道聞之生謗問佛云所言證得一法餘不能知者請為說之佛為除彼自餓外道無利勤苦之行乃曰一切有情皆依食住正覺正說餘不能知然此四食段以變壞為相觸以觸境為相思以希欲為相識以相續執持為相。

△茖䓗薤也。

△蘭䓗韭也。

△慈䓗今䓗也。

△興渠此方無故不飜慈憫三藏云藏云根如蘿蔔出土辛臭。

二刳其正性。

△讓譏嫌與性重等者菩薩利物為先起過招譏累他墮苦故深誠也。

△債有餘者食人負債雖償未畢猶繫獄中喻似二乘猶有愛習。

△羅剎女婦隨所生子生已即食愛羅剎女食善根子。

△華莖毒蛇凡夫貪五欲華不見愛蛇死墮三惡。

△婬女者喻愛女能奪善法之財。

△摩樓迦子者尼拘大樹蓋五百乘車設被些子抽藤即纏令枯死愛藤能纏慧命枯死。

△瘜肉者愛瘜能興五陰之瘡。

△彗者彗星苦出天即飢饉愛彗若興令人善根謹乏。

△觸八覆隨者觸即不得與染心男身相觸也八者不得與染心男捉手捉衣入屏處共立共語共行身相倚共期覆者不得覆他重罪隨者不得隨舉大僧供給衣食即為僧所舉未與作共住法者不得隨彼。

△菩薩律儀者十重四十八輕也大乘舉心即犯故執心。

△負累者偷竊不行則不欠資財為業繫累抑亦不來詶還宿債。

△父母肉身覩佛聞法天眼天耳。

△得大神通游十方界神境通。

△宿命清淨宿命通他心通含存其中即相似五通六根清淨者觀見十方眼聽受正法耳得大神通身宿命清淨意餘鼻舌含在其中。

△觀行持經者文字字性空即解脫也。

三違其現業出觀猶未全亡故云不多流逸。

▲二獲無生忍。

△內懸寶月者寶即假月即中即假中之空故云內懸引圓寶證清淨是空義也。

△密圓淨妙者密理也圓智也淨行也。

△皆現其中者三德一時顯發也。

△不離等者從此位位妙修理證三智三身分分而顯隨其惑落即彰位號也然第三漸次獲無生忍即通名以從初信直至等覺皆得名為無生忍故又第二第三漸次俱通超次若利根第二漸次即得六根清淨鈍者秪在觀行位中第三漸次利根即獲無生法忍所歷五十七位皆是真修鈍者秪在相似初信方破無明方登法忍又十信具在相似初住方破無明入無生忍聖位難量非可麤意(云云)。

疏文初立位所由。

△斷伏者教道名伏證道名斷又等覺名伏妙覺名斷又教道名斷證道不斷(云云)。

△起信道前名相似覺道中名隨分覺道後名究竟覺圓人初心圓修三觀圓伏諸惑圓觀三德初信斷見二信至七信斷思八九信斷界內塵沙十信斷界外塵沙以未破無明未證實理但名為伏初住方名斷道又位位皆有伏斷此且略點大綱既是親證境界凡夫漏識莫能備悉由惑落前後合所顯理得名不同如經云一切賢聖皆以無為法而有差別此顯法身發真妙用約智即般若德功力淺深約行即解脫德由是圓人所顯所悟所修皆不離理智行也。

△無有佛涅槃者亡證果法也亦無涅槃佛亡能證人也。

△遠離覺所覺者雙亡理智也。

△華嚴四十一位不說十信但有住前十善心也亦不出等覺。

△大品即有等覺涅槃五行聖行梵行天行嬰兒行病行。

▲初乾慧地。

△欲愛乾枯根境不偶者初句躡前第二漸次也前云如是清淨持禁戒人心無貪婬即欲乾也次句躡第三漸次也前云塵既不緣根無所偶反流全一六用不行不行即根境不偶也。

△不續生者盡此殘質更不重受三界生也此已斷三界見思故不續也破所知者無根境已偶故無明即破法界理顯也亦可且破界內法執入似位也。

△生實報者真實感報也。

△執心虗明者我法二執空故曰虗明。

△未沾果海法流水者未與理水接也問第三漸次已證法無生理何言未沾答但未與後位理水接也此正在無間道斷惑時也若入解脫道證即初信也若鈍根者第三漸次猶屬似位未接法流理下疑也。

信初躡前總示欲習初乾即乾欲也未與法流水接即唯有智慧也。

△中中者即中智證中理也。

▲疏三雙次則雙遮雙照寂照俱中故曰中中第三中中者進進也。

△圓妙開敷者顯發也由念念增明觀智力故圓妙之理又得開發。

△重發真妙者即圓妙開敷也又從理發智也或可從相似證轉真實證故曰重發真妙。

二正開十心一。

△妙信常住者妙信即能冥之智常住即所冥之理即妙信之常住也又即理之智智亦常住此則妙信即常住也。

△疏於實德能者即一體三寶也於此忍可樂欲冥然契入也。

△一切滅盡者頓斷一品無明故曰一切滅盡又約一斷一切斷故曰滅盡無餘。

△不偏不邪釋中。

△是佛正因釋道。

△不雜偽妄釋鈍真不住一切法而住中道故曰即住其中。

▲二。

△一切圓通者達九界即佛界也故得三科一切諸法無礙自在。

△如是乃至者超越現在也。

△習氣即種子也一切種子蘊在識中多所遺忘今悉能記憶也。

△所經未經者即已起未起之種也。

△忘失煩惱即二十隨煩惱之一也。

▲三。

△精真發化者從此精真之智現化自在也又發化者融通也由此真智融通一切妄想純成真智也。

△進趣真淨者進增淨行趣向真理。

▲四。

△心精現前者即心性彌顯純一妙智也。

△慧即是智故云左右惑慧能揀擇是因智能決斷是界金剛論云慧是智因。

▲五。

△執持智明者以定持慧無二邊之動亂。

△寂妙常凝者即上周徧之智凝然湛寂故稱曰定但照故曰智寂故曰定體不異也。

▲六。

△定光即躡上定慧也。

△明性深入者智性深照三諦理也。

△惟深惟進者深於理進于行也。

▲七。

△心進安然者理智相冥保護無失也。

△氣分交接者所證之理與佛所證等也佛踞極理今始分得故云交接。

▲八。

△覺明即躡上定慧由其覺慧深冥於理智定力深故能使佛光因心中現又以因心冥極果理故云向佛安住此即因果平等互相涉入名迴向心。

▲九。

△心光密迴等者光即照也由心光冥合於佛故曰密迴。

△獲佛常凝者凝寂也即分得常寂理也又心光密迴即躡上迴佛慈光獲佛常礙即躡上向佛安住。

△無上妙淨者深得中道也無二邊為作防非不失名戒心住。

△定道者即定共戒道共戒此之二戒得不因受捨非要期但隨定道證道之所感也。

▲十。

△過累不拘者明持戒之德也若不持戒則起過造業為業繫累即不自在今善得中道徧應十方故大自在。

△以此為足者以戒為足也戒經云常當護戒足。

三十住一。

△以真方便發此十心者揀異相似故曰真以此真智顯發此十心也。

△十用涉入圓成一心即十心圓融互相涉入自在無礙即是一心由此妙智而得心精顯發名發心住。

△發心者三心發也一正因性顯即理心發二了因即智心發三緣因即行心發十種三法一時顯發無住而住是住不思議解脫然不獨此住三心開發但破無明見理即三心發。

▲二。

△心中發明者躡上也發明即顯現也履以成地者即以此心為基依之顯發妙用也地者有能生義故又以初住為二住所觀境故云治地住或可瑠璃空中現精金假。

▲三。

△遊履十方者由理智合故能起大用也。

▲四行與佛同分真智與究竟果同也。

△受佛氣分者即分證與究竟理等也既合佛理智即是用權實二智為父母故如陰身自求父母也。

△入如來種者既合佛二智即是稟佛遺體初托聖胎令佛種不斷。

▲五。

△親奉覺胤者由是受氣為種胤育長養諸行圓成如人在胎五位具足故云人相不缺。

▲六。

△容貌如佛者具足理智無緣慈悲應用無盡全如佛也。

▲七。

△身心合成者躡上容貌如佛心相亦同也。

△日益增長者種智行三念念資益增長也。

▲八。

△佛自具十身者一菩提二願三化四力五莊嚴六威勢七意生八福九法十智。

▲九。

△形成出胎者破第九無明之因如出如又從體起用如出胎。

▲十化緣具足堪行佛事故云表以成人。

△太子者天人最大之子也。

△世子者繼世之子也上言太子下云世子互其文也漢制天子之嫡嗣曰太子諸候嫡嗣名世子古則互稱皆得如禮云文王世子此天子稱世子春秋云晉太子申生此諸候稱太子今譯者從古式也。

△疏圓融不礙行布者圓融是約理約橫故一位即能包括含融一切位也行布是約事約竪故因不該果後不是前二義相資方成圓妙若知二義相濟教味圓實則隨舉一義二必相兼故華嚴初住成正覺現十界身作大佛事一位具一切位一切位即一位雖則圓融若此而位次宛然高下不濫今經第十住方明成佛入胎形成出胎文云十用涉入圓成一心豈非並是二義無礙若昧斯旨眾異難通。

△大品為如佛者通教第十地菩薩破一品無明能八相成道利生故如佛也。

四十行一。

△十方隨順者現十界身施三輪化若自若他咸生歡喜。

▲二。

△疏如歡喜等者明四悉檀也一切諸佛菩薩出世利生無越此四初世界悉檀生人歡喜益即隨方異說令生歡喜二為人悉檀生善益三對治悉檀破惡益四第一義悉檀入理益悉徧也檀施也以此四益徧施法界一切眾生也。

▲三。

△得無違拒者違意則多瞋今自他不違故無瞋也。

▲四。

△種類出生者現種種同類之身化一切也出生者不起滅定現諸威儀也。

▲五。

△一切合同者於一切法皆合妙理也所有塵沙法門或逆或順皆與實相不相違背故曰得無差悞由不迷法故離癡亂。

▲六。

△則於同中者能於同中現種種異即理而事也。

△一一異相各各見同者即事而理也同異無礙名善現行。

▲七。

△如是乃至者化用無量略有六種自在今但敘大小自在故云乃至於一塵中現十方界而不壞一塵之小相又不損十界之大相故曰現塵現界也。

▲八。

△咸是第一波羅蜜者所起之行皆是無作超過一切權小之行即是究竟彼岸之行故曰尊重。

▲九。

△如是圓融者躡上尊重行也既能覺了一一法門皆合涅槃即能成就諸佛利生軌範。

▲十。

△性本然故者達前諸行皆是性本具足不從修得此了修即性名真實行。

五十迴向。

△迴向者前來諸位並約從體發用說今則攝用歸體迴前二行向佛果理故曰迴向。

▲初。

△純潔精真者唯一清淨實智也既能了法成智則無無明惑障為留礙故曰遠諸留患般若亦同等者彼說度四生九類盡成佛道而無一眾生得滅度者若有相則疫倦愛憎也。

▲二。

△不壞者能以妙智壞一切法而不為壞名不壞迴向。

▲三。

△覺齊佛覺者亦可分智與究竟果智同。

▲四。

△至一切處者處即理也由智顯發徧照於理智稱理周故名至一切處。

▲五。

△世界如來者此依正全是一心故得各各體徧互相涉入。

▲六。

△生清淨因者理具性德之行具故名生因即行也全性成修故云依因發輝取涅槃果順性而修故曰隨順善根。

▲七。

△真根既成者真因已成也了達一切眾生皆我心性我心既徧一切眾生心性亦徧彼此性同故得不失。

▲八。

△如名不動故云即一切法即世間相常也亦可二無所著雙遮也。

△亦三諦者即一切法俗也離一切相真也二無所著中也。

▲九。

△真得所知者已了法法無不是也十方無礙者不著二邊善得中道故無縛著。

▲十。

△法界量滅者無十界高下之相故云量滅又混四法界故曰量滅。

△疏聖法因義者所證不思議實相之法為聖智之因故云聖法因也。

四加行。

△疏小乘五位者五停心總別念處名資粮位煖頂忍世第一名加行位初果為通達位二三果名修習位四果名究竟位。

△大乘相宗三賢為外凡名資粮位四加行為內凡名加行位初地名通達二地已去名修習妙覺名究竟然今位在迴向之後將入初地作此四番加功用行破入初地之障或有不出者含地迴向發心也問從前至此利根已破四十一品無明稍鈍破三十品何啻明加功用行耶答諸經論及法相宗並是初地入理剏入此理為難故陳四種加行今圓實教中無位可論但寄權教名目以辨圓之位次故亦地前立也名雖同權義須圓實故仁王云三賢十聖住果報唯佛一人居淨土然今地前立四加行凡有三義一為擬權故二為登地高深却難進趣不同前位破執尚淺如人及第為官歷任雖多將入廟堂更宜進德修業三亦兼被歷別之機於此修入以法華後有重施義故有茲三意故在地前出也初地名決擇究竟名解脫初心雖祈究竟及到地前加功且希見道如人西上意祈見王及近京幾且祈入門而已。

△以佛覺為己心者用初地果智為己因心也。

△未能離因顯果者加行為因初地為果位位相望迭論因果存二相因果也。

△心佛二同者因果平等也猶存中相故云非出唯識云現前立少物謂是唯識性以有所得故非實住唯識。

△迷覺即因果者迷因果覺也。

△前之二位依明得明增二定等者依明得定發下尋伺觀觀名義名義自性名義差別四法所取是無立為煖位以此四法皆是自心假施設有(初得慧日名明得定)尋伺者尋求伺察也即尋伺名等四法假有實無也依明增定發上尋伺重觀無所取名頂位即重觀四法實無可得(明相轉增名明增定)。

△後二位等者依印順定發下如實智於無所取決定印持於無能取亦隨順忍樂立為忍位即印前順後依無間定發上如實智雙印二取俱空名世第一(從此無間必入見道名為無間)然上四位所立觀門並是未證所修今即證位圓修定慧漸入漸深也。

七十地一歡喜地。

△地者可遊履義又出生義智為能履能發理為所履所發也。

△經覺通如來者妙智冥合果理也當爾之時遠離分別動搖寂能所相離五怖畏開百法明門證三德祕藏故曰通達亦曰一子地已離異生性障故等觀眾生如一子也。

△檀波羅蜜增上者意顯此地菩薩亦備修諸度但就增勝得名入此地時理智行三及諸陀羅尼等一時顯發也。

△徧行者真如徧在一切遷流法中今得生滅去來本如來藏。

▲二異性入同者躡前地為所破也性戒成就者無二邊垢染善得中道性戒。

△三成就勝定等者謂以智慧光照諸三昧及聞持陀羅尼能得自在故。

▲四二身見者煩惱所知二障分別中各斷一身見也身見以第六我執為本。

▲五一切同異者達俗即照真照真即達俗故真俗同異俱不能及故曰所不能至。

△類無差別者種種異類唯一真如不同眼等種族別故。

△下乘者聲聞涅槃也不著此證故名斷。

▲六性淨明露者三德又轉轉增明也疏住因緣智等者雖修十二因緣智而不住著以之作方便引發後位無分別智也然疏中多用唯識義消經學者隨文用圓意疎之不可對滯(云云)。

▲七遠行地者多劫行行至不動之邊際故曰遠行。

△方便善巧波羅蜜者謂方便攝取眾生安置諸善法中自此四度皆後得智。

▲八無分別智任運相續者此地破現相梨耶三境自此都泯既無心外之法故自行化他於茲頓息攝用歸體唯與理冥故云任運相續未必至此方得無分別智任運續也。

△願波羅蜜者謂現多煩惱不能攝取內心正定為薄煩惱故須發種種願力願薄諸煩惱成大精進。

▲九善慧地者從真如理起大慧用說一切法一切種智無礙自在無不降伏故名善慧。

△四無礙解者在心曰解騰口曰辨。

△力波羅蜜者由親近善知識故聽聞妙法如實思惟如實修行增長善力故也。

▲十初標指。

△第四位者修習位也。

▲二正顯。

△融為果海者轉因成果也。

△二相尚存者能覆智所覆理也。

△業自在者能斷業相無動作因故得自在然真如唯一但就所亡惑障有殊故彰徧行等名也。

△智波羅蜜者如所顯示諸波羅蜜自受用法樂及成就眾生等皆依智所建立也。

▲等妙二位並可見。

三結位初。

△幻者譬如幻法雖無有實而可見聞今觀若智若惑若行若證諸法亦然。

▲二。

△炎者風鼓塵和日光名為野馬渴鹿謂之為水無智謂之為實。

▲三。

△水月者水中月影當處不實。

▲四。

△空者空但有名望似有色。

▲五。

△響者妄謂空谷有聲發響。

▲六。

△城者日初出時蜃吐其氣望如城郭日高即無。

▲七。

△夢者在夢謂為實寤方知是虗。

▲八。

△影者影現不可捉元來自寂然。

▲九。

△鏡像者不內外出入非生滅可求。

▲十。

△化者如化不曾生更說誰為滅。

第五出聖教名殊疏。

△是尊重法釋寶字。

△揩定邪正釋印字。

△唯佛究盡釋無上。

△以此照明釋眼。

△竪窮橫徧釋海。

▲三。

△密即祕密藏也。

△因即楞嚴妙定以之為因證彼果理也。

△智礙即所知障。

△蓮華者三德顯發似蓮華出水。

六趣生因果。

△三界九地者欲界五趣雜染地色界四禪無色四空。

△故意令生者令起貪愛煩惱潤生三界教化眾生也。

二結示中。

△前後相濟者即俗而真一切咸泯即真而俗因果照然偏在一邊成斷常見。

初總分二分一標列。

△因彼妄見有妄習生者眾生妄分別有佛有世界起信云一切諸法唯依妄念而有差別既因妄造必受妄執正法念經云如繩繫飛鳥雖遠攝即還眾生被業牽當知亦如是。

二外分想能飛舉乃至成佛亦資想念如觀經中觀念彌陀而生淨土然內分非謂無想但是情染之想也。

初純想中。

△心開見佛亦須兼通觀行相似(云云)。

▲二情少想多。

△差別之因一如上說者上中下品異如魔業中說。

△仙鬼等四飛仙九想大力鬼神八想飛行夜叉七想地行羅剎六想。

△保總法忍者保持安隱令無退也。

▲三。

△情想均等想明斯聰者想是清明之法稍增必聰慧也情是幽暗之法稍增必愚鈍也。

▲四情多。

△無間是七熱者俱舍說八熱第八名為無間於八熱外自有五無間也。

三結由自業。

△共中共變者山河大地地獄等是眾生共業共變唯識有四句一共中共變即山河地獄等二共中不共即田園產業三不共中共即妻女等四不共中不共即正報身。

△同受此苦者謂彼彼同受鑊湯等。

△受報不同者雖同感地獄而受苦各異謂彼銕牀此刀山等又彼八寒此八熱等。

△元地者謂本造鐵丸因即受鐵丸苦等結前生後。

引滿者牽生地獄是引業受有輕重是滿業初婬習。

△無明正發者即癡使貪瞋慢等九為助發也由貪癡等惑故起於婬行故婬為所發也。

△根隨者根本煩惱六隨煩惱有二十並如上貪習。

△有有具者於種種物上生貪也。

△地獄者地下有獄也獄局也拘局罪人處也梵語泥犁此云無去處捺落迦云受苦器。

△鬱鉢羅云青蓮華凍成青淤之色奔茶利云白蓮華鉢頭摩云紅蓮華皆色如此也八寒一皰二皰列三喝(音喝)哳詀(叱涉切)四郝(音赤)五虎虎六青蓮華七紅蓮華八大紅蓮華八熱者一等活二黑繩三號呌四大號叫五燒熱六極燒熱七徧燒熱八無間。

△瘴海氣也。

△人吸即病。

△衝突也。

△忤觸也逆也。

△火能鑄物由瞋火故鑄成種種金苦具也。

△宮割者男子去其勢故云割女子閇其宮故云宮又割即截其耳也。

△秦五刑者秦相商君公孫鞅所制一墨刑(刻其額以墨指之)二劓(截其鼻也)二(剕其足也)四宮五大辟(死刑)新五刑即漢鄭侯蕭何所制一笞笞耻也鞭令青色象東方甲乙木有五等一十至五十每十下贖銅一斤二杖鞭令見血象南方丙丁火亦五等六十至一百三曰徒徒者奴也白日驅使象西方庚辛金夜間即禁之亦五等一年(二十斤)一年半(三十斤)二年(四十斤)二年半(五十斤)三年(六十斤)四流流散也如水東流更不西返水黑象北方壬癸水有三等二千里二千五百里三千里五死人死則骨肉歸土土黃象中央戊巳土。

△延亦引也。

△校即枷也易曰荷挍滅耳。

△大尾長胡者詩曰狼䟦其胡載疐其尾。

△銳首者央銳其頭也文選云銳耳白頭。

△飛心者動役其心也。

△如塵隨風各無所見者風與微塵各不可見也塵雖有相非日不照以喻姦[言*坐]人所不覺。

△如擘者如擘五指也。

△車檻者拘夾罪人具也。

△畜惡者積惡在心也匿怨而友人若作槿字濫上投礰也若拋字即濫上擲也。

△薩迦耶此云邪見。

△見戒禁取者見即身邊二見也戒禁即戒禁取也取即見取此五若執常即違斷執斷即違常故曰出生相反發於違拒。

△染慧者邪智也。

△見取者我所見事取為最勝諸見。

△戒禁者因見持戒也外道因以天眼觀見雞狗死得生天便謂但是雞狗死悉生天遂持雞戒狗戒如彼宿食訟即覆藏己事被他訟發也。

△追觸暴熟者追他過惡觸惱其心令暴熱也。

△蛆螫者訢人之事如蟲毒傷人也。

二六交報初總標。

△六識造業者六根但是造業之具如魚鳥之網然六識造復有正助第六正造前五識是助造。

△總報業者引業也此業於諸業中最勝故即能引生諸趣故。

△善不善思者正是業體善思即為善報之因惡思即是惡報之因由前六造因第八無記受報。

△強盛隨轉者前五不能造引但隨六轉第六造善強盛前五即隨造善造惡強盛前五即隨造惡。

▲一見報。

△色能役心令心躁動故盛火現。

△種種惡物者鐵山鐵城牛頭獄卒創劒刀兵等。

▲二聞報。

△雨霧毒蟲合是身境。

△毒氣合是鼻境(云云)。

▲三齅報。

△餒爽者魚敗曰餒羮敗曰爽即敗壞失鮮潔也老子曰五味令人口爽。

△為道者塗道也。

△觀即門兩闕也古今法云闕者觀也古者每門樹兩觀於其前以標表宮門也觀者登之可遠觀也人臣將朝至此則思其所闕故也。

△倳者竹之鋒刃也又倳者以物插地也思報。

△風能轉變迅疾且無形狀似意之速疾也。

△荒即亂也。

△合石等宜為身境。

二別顯重輕。

△六根十因具足同造者如眼根造惡時餘五根俱時備造十因也。

△不涉餘根者如眼識與意造業時但是眼根眼境同造不兼餘根境造也。

△口意不作者意云身犯殺盜婬者口不起四惡意不貪瞋癡也或意造三惡身口不作等或可身口意三作殺盜婬者謂意念口言身作也。

△三業不兼者不具造殺盜婬三也或為殺時即不作盜婬等或可犯殺盜時不兼婬也或犯婬殺即不犯盜此但約不具犯也。

△單犯一業者即犯一業時意不念口不言也或可前二業此一業也(云云)。

二鬼趣。

△輕重不禁者十重四十八。

△毀佛涅槃者不信有究竟安樂處也。

△非是輕受者非謂造貪物等十罪後便秪受鬼趣輕報此已於地獄受重苦畢方受鬼報也。

△魃鬼即旱怪之鬼有經作妖鬼即妖媚之鬼惑亂人也以多情故。

△苦苦具者種種違心之境也。

△水石變怪者孔子世家曰丘聞之石之怪變罔閬水之怪龍罔象或云獨足魍魎山精也好學人語能迷人。

△童子師即鳴童也因果報應皆虗妄造受若了圓常都不可得故云若悟菩提本無所有三畜趣。

△咎徵者惡行之驗也。

△[(嫡-女)*鳥]鴹即陰鳥故主雨諺云[(嫡-女)*鳥]鴹鼓舞天下大雨。

△鶴者相鶴經云陽鳥也是以主旱鶴能警露露下則鳴。

△狐即妖獸說文云狐有三德其色中和小前大後死枕丘首名山記云狐先古之婬婦也其名紫紫化為狐。

△應時者燕雁也燕知社後來社前去今古注云燕一名天女亦名鷙鳥詩云燕燕于飛差遲其羽雁者隨陽之鳥禮云季秋之月鴻雁來賓。

△麟鳳者麒麟鳳凰也牡曰麒牝曰麟說文曰仁獸也詩義曰麟馬足黃色圓蹄角端有肉音中黃鐘王者至仁則出鳳凰者神鳥也雄曰鳳雌曰凰鶉火之禽陽之精也瑞應圖云王者之嘉祥也遇亂則居夷狄也。

四人趣可見。

▲五仙趣。

△俾賤作貴者點物成金之類也。

△榮衛者身中陰陽二氣也。

△悉化源者知一切物變化之源也此十種仙不離人間但是名峯靈岳方丈蓬萊即自變化園亭莊宅而居止也如漢明帝永平五年剡縣劉農入天台山度山見一大溪有二女子姿容妙絕遂留半年後因懷土求歸既出親舊零落邑屋更變並無相識及子細詢問問得其家是七世孫故知此皆仙類也。

天欲界。

△天者果報天然不藉為作念衣衣來想食食至故名曰天俗中釋天云天者顯也在上高顯也又天者坦也坦然高遠也春曰蒼天陽氣始發色蒼蒼也夏曰昊天其氣布散浩浩然也秋曰旻天旻閔也物就枯落可閔傷也冬曰上天其氣上騰與地絕也然此六天壽量如俱舍說人間五十年下天一晝夜承斯壽五百上五倍倍增(云云)。

▲初四天王。

△於邪婬中心不流逸者略舉其一也須具持五戒謂不殺不盜不邪婬不妄語不飲酒兼行上品十善方生欲天然此欲界六天兼護法心得生四天兼慈化人生忉利天其心細妙善巧純熟生燄摩天兼修禪定攝麤細念住生兜率天修欲界定生化樂天修未到定破事障生他化天四王去人間四萬踰善那於須彌半山有四級東提頭賴吒南毗留勒叉西毗留博叉北毗沙門共領八部鬼神。

▲二忉利居妙高頂俱舍云妙高頂八萬三十三天居四角有四峯金剛首所居中宮名善現周萬踰繕那四峰即三十二天所居也。

△戾者逆也乖也未能乖逆彼意也。

△三災不及者此約彌勒居處說也餘凡夫天還受三災壞也。

△所居器者器界依報也。

△六受欲等者謂地居二天形交同人法燄摩勾抱兜率執手化樂對笑他化相視俱名欲也樓炭經云地居形交不泄燄摩相抱或但執手兜率意喜語笑化樂共相瞻視他化但聞聲及香氣而已此六天衣皆重半兩阿含云四天半兩忉利六銖燄摩三銖兜率一銖半化樂一銖他化半銖。

△形雖出動者不同人類欲心麤染之相且云出動也(此下入第九經)。

二色界前欲天亦是色法以彼三欲五妙勝故但受欲名此約色法殊勝故得名又此所有依正莊嚴皆禪定發異下散動故受禪稱此天衣與欲天不殊頭雖無髻如似天冠無男女相形唯一種梵語禪那此云靜慮即定慧相均之目也亦云功德叢林等此天無晝夜之異壽命與身量數等。

△除無想者含在廣果天也。

△大眾部者律有上座部大眾部也。

△六行者修六行事觀伏惑也亦名十二行觀因果合稱也初攀為因至土為果初厭為因去下為果即厭下欲界是苦是麤是障欣求色界是淨是妙是離也。

△味此而生者有漏心修隨發支林多生味著即便感果受生不出三界也。

△獨一而住者天王先住一劫後起異計思念眷屬梵子俄生。

△無尋唯伺者麤念斷故無尋存細想故有伺。

△為一因主者計我為因能生梵眾也。

△八苦者生老病死愛別離怨憎會求不得五盛陰也。

△不於三界現身意者若靜身斂念方得入定即現身意也身如木石即現身心如死灰要期出入即現意也若云在欲而行禪令魔心憒亂即不現身意也。

△五支者初心覺悟名覺細心分別名觀慶悅之心名喜恬惔心之名樂寂然不散名一心二禪初天。

△離覺觀者尋伺立也尋伺是發語之加行加行既無語言即息也光復生光故云光光相然。

△離諸麤重者亡尋伺也。

△無前五識者小乘及凡夫若在定時俱不能起前王了境。

△欣上厭下者厭離覺觀也此二動亂定心故是苦從此二法生喜樂故是麤此二翳上定故是障二禪異斯故欣餘悉俲此(云云)。

△內淨支者初禪八觸既除即內淨與定俱發餘悉同上。

三禪。

△圓光成音者圓滿慧光成就教體故曰成音。

△三慧者聞前光音思惟妙理修習禪觀也現所詮妙理清淨之性也即寂滅樂也。

△捨者樂上捨喜。

△念者護念令其增長。

△慧者善巧離著樂者快樂徧身此樂不同二禪倚喜生樂亦不同覺觀生樂唯受樂息故曰一心。

四禪。

△願智無諍邊際者此依四禪修超越三昧禪也此禪最為高上故云邊際邊際至極義也亦云願智頂禪又能轉壽為福轉福為壽故名願智又隨願即知三世能令他心不起諍故名無諍定。

△彼器非常等者彼器即依報非是常住不壞之法情即有情正報壽命有限報盡必滅故云生滅然此四禪得四支林一捨二念三清淨四一心疏不出者略也離三禪勝樂不生憂悔名捨等智照了名為護念無下地染名為清淨定體不動名為一心。

二五不還天何故須雜修耶謂五淨居無別引業一切有情法爾第四禪中秪有三品總報引業生彼三天聖人既無煩惱故須雜修資下三天故業生生五天也然所資故業是一由能資因行相有五故感五天故頌云由雜修五品生有五淨居。

▲初無煩天既無苦樂相形則無鬪諍鬪諍不生則無煩惱。

△雜修初品者即下品心資也謂行人先入四禪定已於此定中先起多念無漏心相續現前次起多念有漏心相續現前又起多念無漏心相續現前如是漸漸減至二念無漏二念有漏二念無漏時名雜修加行成滿次起一念無漏一念有漏一念無漏至此名為根本成滿由此有漏無漏間雜修故名為雜修亦名來熏禪以用無漏來熏有漏色定轉明果報轉勝也由此資故業故從廣果歿便生無煩天也。

▲二。

△機括者是弩矢要欲發矢以機括為要譬修禪以捨心為要也若有苦樂研磨則生熱惱今既不交故得清凉也。

△中品雜修者用前二品三心(二無漏心二有漏心二無漏心為三心)為加行更引一無漏一有漏一無漏以為根本資故業故從廣果歿生無熱天。

▲三。

△更無塵像者周徧澄寂更無塵像可以礙心也定慧均等故無沈散由無沉散故名善見。

△雜修上品者此品有九心用前六心為加行更起三心為根本資故業故從廣果歿生善現天也。

▲四。

△精見現前者精明照了自在無礙名善見天。

△陶鑄者陶即陶師為器也周書曰神農作陶陶人瓦器之官也鑄即爐冶鑄像也漢書曰猶金之在鎔惟冶者之鑄注曰鎔謂鑄器之模範也喻變化自在也此雜修上勝品有十二心用前九心為加行又引三心為根本資於故業即歿廣果生善現也。

▲五。

△群幾者幾者動之微也即窮及萬有將形之際也此欲形未形之時。

△所依大種者四大種為識心所依即有理也空又是有理所依也此當雜修上極品即有十五心用前十二心為加行更引三心為根本資於故業歿廣果生色究竟天也。

三無色界。

△無色界無處者以無色法及所依處俱異熟生有勝劣故說有四種謂於是處得彼定者命終即於是處生也。

△同分者意識也若無色法受想行三蘊依何而住謂依意識及命也。

▲初。

△迴心不入入有淺深者有按位入有勝進入按位者如在小方斷見惑入大即圓初信二三四果即二信至七信升進者即破無明入圓初住也。

△消礙之言亦通前二者有頂廣果也。

▲二識。

△無礙無滅者謂此空亦空也。

▲四非非想。

△於無盡中發宣盡性者識在故無盡妄計為盡故云發宣盡性也。

△非畢竟不迴者斯但不於涅槃現座迴心也如不於此迴心生方便土中初果經八萬劫方迴心二果六萬三果四萬四果二萬支佛一萬(一二三果云生方便者此據本說也本者謂一生中修習秪得初果此人成無學後若生方便須經八萬大劫方迴心也餘果例知然是敷逼之談要令其人憚遠速於此世迴心其實生彼聞勝應佛說法訓誘未必須經爾許時也)從無想所外道天等者如疏今更作解言無想天無上生義者且據經偏說機宜無量或有一類於斯有上生者理亦無妨或可斯文結指當文因揀無想不入也此既於彼窮研捨心身心俱滅認斯空處便為涅槃更不入無色故云不歸不同廣果能窮色盡歸無色也。

七修羅趣海龍王經云阿須倫此云不善神由慢疑瞋故受此界生也餘如前。

△第七陳禪那現境者即重明禪中所現境界令行人預識不落群邪故佛大慈不問自說也。

△攬七寶机者攬取也即以手再來取按也。

迷真妄起。

△疏我癡者即最初無明業相也。

△飾三摩地者三摩地言義該理行今惟指理謂圓定慧嚴飾法身也。

△心精通脗者心性通合也。

△亦通羅漢者開權後經故可通也。

△陰消入明者陰是迷惑無知明即智慧顯發也。

△削藉者削除板藉子孫永無食祿也。

△區宇者色等五別如區同是陰覆如宇然斯秪是色等邊際也。

△憶妄如一者起心分別即有憶妄今亡分別故如一也。

△初心有破無明分者色破方是觀行位耳今約三惑一體一破徧破故見思時即是破無明也。

△內外精研者內身外境也又內五藏外身質也。

△離心主賓於肝者本是心主而離心主入肝為賓也。

△寶色分現者越分而現也又青等分分而現也。

△迫心者急切觀心也。

二受陰。

△反觀其面者實魘歇亦不反見自面但是心於根門動用自在故也。

△赤子者始生其體赤而未衣也。

△嬰兒者胸前曰嬰抱之嬰前乳養也厭遊盛故魔即現身水上出沒自在稱善知識我能令汝早得解脫爭求此人以斷命根佛知即令以觀解之。

△稱量同德者於見識同者言我與彼等亦屬慢也。

△卑劣者知身卑賤反自矜高也。

△安順入心者由心安定境順而無逆禪支深入故發狂欲。

三想。

△得意生身者隨意能應十界利生譬如意去速疾無礙即同楞伽三種意生俱在十地若淨名疏中三種意生俱約似位一三昧正受意生身通教二觀法性意生身別教三無作意生身圓教皆言意者未發真修猶是作意。

△淬(七內切)利者淬染也愛染祈利令得精明也。

△暫見其身如百千歲者此人顏貌耆古如百千歲又乍見似如百千年之舊識。

△愛深入者惟愛深入山谷幽寂處也。

△簡䇿符牘者簡即簡牘䇿即史䇿春秋曰大事書之於䇿小事簡牘而已符者竹長六寸分為兩片各收一片則合君臣之信也。

△理於地下者誘彼聽人藏身於地下自有明月寶珠照之使不暗也。

△化性者化即萬化窮萬物變化之性入空寂也。

△蝕神羅計也。

△四派者阿難歎曰我今於世無用詣闍王所告別門人云王睡即度恒河王夢蓋莖忽折覺已門人奏其事王隨追之半河方及請曰世尊入滅迦葉入滅我俱不見唯仰尊者今復棄我何所歸依阿難默然即入風迅三昧分身四派也骨與二國及天上地下也。

△四安樂者身口意及誓願安樂也(此下入第十經)。

四行陰。

△寤寐一者有想象及夢事可分寤寐之殊今既皆亡雖有寤寐故如一也般若云遠離顛倒夢想。

△麤重即想心也。

△來無所黏者鏡雖現淨穢之像像不粘著鏡體故曰虗受照應如想盡故根識對境雖暫分別過去更無緣慮。

△畢竟無有無始妄習者上句釋了罔下句釋陳習次解意云惟有了別之識此識具足無始罔象種子詺此以為一精真也。

△未通各命者未達識陰也識是眾生各各性命之由緒也。

△同生基者同以行為生滅本也。

△各別性命者善惡種子千差萬別咸蘊識中故各別也。

△熠熠者日中之塵擾擾紛紜也。

△元性者行陰是眾生生滅之本性也此以事為性也熠熠即生滅也。

△性入元澄者滅斯熠熠元性歸寂之識陰也。

△波瀾即喻行陰。

▲初二無因。

△正心即正定之心也行陰周徧生滅故云圓擾。

△灣環者輪迴也。

△本無因者一切眾生八萬劫前本無因由而生也見末無因却云皆本無因者以本驗末也本既無末可知也。

▲二中。

△窮心境性者心性境性生滅無斷故計為常。

△氷水者氷喻生水喻滅。

△六根者六根之識也。

△心意識者重牒上八種識也心即第八意即第七識即前六行陰正是微細生滅妄計為不生滅理。

△生理即行也行中無想陰麤浮生滅故云更無流止運轉也。

▲三中。

△有漏觀者未斷惑也。

△假想見者觀中似見也。

△心如微塵者微塵至細難見心亦難見色身即無常也。

▲四中。

△過未即今無故名有邊現在行心相續無窮極故名無邊。

△我曾不知彼之知性者一切眾生身雖在我知中被我得見而心不現我知中此心既不到我知中故名有邊由我能徧一切眾生身故名無邊也。

△研令取空者前三陰既空行亦研究令空也計一切眾生身中念念生滅半生名有邊半滅名無邊。

△一切所有者依報也。

▲五中。

△觀變化元者即生滅元也。

△見所見處者見得及處也。

△不見見處者見不及處也。

△以理都觀者總觀行陰之理別生八種見解也於義無準故遺失章句也。

△但答是者兼通有無也。

△二相各別者有中雖有於無而無且不是有故云別也。

▲標。

△行是我之所有者行既遷流不絕必我死後有相如見彼在必知水存也。

▲六中。

△四句者一色是我二我有色三色屬我四我在色受想行例然故有十六相也。

△或見我圓者執我性圓徧能含國土國土之色是我能有。

△隨我迴復者由我安置也。

△依行相續云我在色者在一切色內遷流我既與行相續故我亦在色中。

△不被陰迷者不被十境惱也。

△兩馳者各存其相無相奪也究竟煩惱究竟菩提不相融刻如樹與果也。

▲七中。

△心無繫者不緣念也受能領納任持不散故曰連綴。

△縱有生理者有行陰也雖有行陰與草木等故知亦歸無也現在既不可得應知死後四陰亦空因果合論名八無相。

▲八中。

△兼受想滅者略舉已滅二陰也行存是非無例知已滅三陰亦非無已滅三陰今非有例知現存行陰亦非有故以存歿相例成四句非有非無現今四陰既非有非無死後四陰亦非有非無故名八俱非也。

△自體相破者當句自破也計有非有以即無故計無非無以即有故故成自相破也。

△隨得一緣者若於一陰見得現在死後非有非無即知餘陰亦然也。

▲九中。

△七際者七處報也一人二天三初禪四二禪五三禪六四禪七無色此七處報盡皆歸斷滅更不續也。

▲十中。

△五處現今即是涅槃更非別有安樂處也因修欲定見圓明相便計欲界是涅槃也因初禪無憂故便謂涅槃等。

△勝淨依即涅槃異名也。

五識陰。

△沈細綱紐者法喻雙舉也沉細行陰為能感因。

△補特伽羅是所感果。

△深脉者行陰微細如身中血脉深密難了。

△精色者精明曰色也又曰是太陽之精故曰精色。

△內內者上是內照之觀下即所照內境識陰已極此外更無妄法可照故曰無所入也無業牽生諸趣故曰諸類不召。

△見聞通鄰者即見聞覺知通融鄰接為一體也。

初因所因執。

△已滅生滅者已滅行陰生滅而識陰微細猶在故曰精妙未圓也。

△覺知通㳷者即見聞覺知融通㳷合以為一也。

△全是識影者變起真如影像也。

△言因所因者因由所因妄識執為真常能為其因生萬法也此即執妄為真也。

△所歸冥諦即識也妄計為所歸究竟涅槃也。

△因中為所得者計有此真可得果上所歸安樂處也。

▲二中。

△能非能者不唯認識為因抑謂之屬我體。

△外道所宗者外道計欲界第六是常住能生諸子己心為能事因眾生為能事果從能成事故曰能事。

▲三中。

△在生滅中早計常住者於識生滅中便妄計為常也又在行陰生滅中見識不動早計為常也或可早字應作妄字筆之誤也。

▲四中。

△成虗謬果者妄計人死成草木實無此理故曰虗謬。

▲五中。

△觀塵成就者觀地大之相寂然不動也又積塵能成世界也。

△一切亦爾者因於根中發得互用遂計物物之上皆可發於勝用成就勝果物既有知亦可修成知見合得常住故崇火等。

▲六中。

△計明中虗者已滅行陰生滅動亂計此識陰圓明虗靜也。

△非滅群化者即已除滅前之四陰故云滅群化又已破行陰類生變化之基故故云群化。

▲七中。

△勞與牢古同用。

▲八中。

△互通者識為命根彼我皆以此識為命故互通也。

△恐銷盡者不貪欲則識不續識不續則命銷盡也故留塵勞。

△女寶者爾雅云男寶曰彥女寶曰媛。

結勸中。

△因依迷惑者因不了識而生迷也。

△先習迷心者宿曾熏習斯迷倒性蘊在識中因定激發也全止是觀故曰奢摩他中毗鉢舍那。

△心垢洗除者不為魔垢染心故曰洗除。

△褫(直是切又音祉)易曰以訟受服賜之鞶(大帶)帶終朝三褫之。

△下劣增進者二乘行劣由離魔故能進大行也。

二阿難因聞請益別顯中。

△必非妄想同類者意云體是妄想同類故能容有想水想酸生也故知不獨想陰是妄想也。

△由因受生能動色體者顯受亦是妄想也若不因受妄想領納安能令其色體有損益耶。

△融色質者由想念故融變其身如望夫石女姑泉等又如月光童子想身成水等能坐緣天下故曰通心念能變一切影像而緣故曰變影像。

△不出見聞覺知者識體隱密故約事用以表。

△不容習妄者若是真實不合容受習妄而發現也。

△習幾者此是見聞中串習之幾微也。

△罔象者無形也。

△湛入合湛者上湛是觀伏行陰生滅下湛是合歸澄湛識陰也亦可澄湛之定合歸湛寂之理理是識之極邊際也。

△日出孩生者日出則團圓頓現孩生則六根併足此喻理頓悟也日乃漸漸升陟孩則漸漸長養斯喻事次第盡也。

三流通。

△七寶者然有三種一海中七寶謂白銀黃金珊瑚白珠硨磲明月珠摩尼珠二人間七寶謂金銀瑠璃頗梨真珠硨磲瑪瑙三輪王七寶廣大等即彌勒頌也頌云廣大第一常其心不顛倒今唯闕不顛倒心也若欲具者即布施不求名等即不顛倒也輪王七寶者輪寶白象紺馬神珠玉女居士主兵住劫時人壽八萬歲即輪王化世也。

△眴息即經此方他方者業猛盛故墮獄如箭射也。

△現無僧用者不堪與大僧共任作法也亦翻極惡死墮極惡處故。

△十重者殺盜邪婬妄語飲酒自讚毀他說在家出家菩薩過失。

貪瞋謗三寶。

△一念者心之極少分極微是色之極少分剎那是時之極少分也。

△苦因成安樂國者轉三道成三德也能除極苦反受極樂也。

△能說人清淨者非是名利生滅心說也。

△所說法淨者說實相究竟之法也。

△得果淨者不令得人天二乘之果也三總結迴向即疏家流通分也即迴其製疏功利普益自他同臻祕藏也。

△迴向者所謂迴事向理迴因向果迴自向他迴事向理者本由理具方有事用一切修證不出理性也今迴此心向於實際迴自向他者若迷理徧凡所修善秪嚴自身今知自他體等順於本性故迴向眾生也迴因向果者所修善種不趣二乘所修順性皆成了因因必顯果故迴向菩提如此迴向方是菩薩大行方獲自他等度也。

首楞嚴經義疏釋要鈔卷第六(終)

楞嚴經釋題一卷

宋　宗印述

載于楞嚴經集註卷首。